Giriş

Bu kitap Soğuk Savaş’ın en heveskâr yönetici sınıflarından birine sahip Türkiye’nin, Soğuk Savaş koşullarında yaşadığı entelektüel dönüşümü anlama çabasının bir ürünüdür. En genel haliyle ifade edilecek olursa, bu çalışmada Soğuk Savaş’ın ilk yıllarında Türkiye fikir hayatının farklı kesimlerinin ABD’yle kurulan ilişkiye, Soğuk Savaş antikomünizmine ve Anglosakson düşüncesinin artan ektisine yaklaşımları ele alınmaktadır. Soğuk Savaş mücadelelerinin Türkiye toplumunda bıraktığı derin izleri açıklayabilmek için, kuşkusuz daha uzun bir dönemin siyasi, iktisadi, sosyal ve kültürel yönlerden incelenmesi gerekir. 1950’ler fikir hayatına ve başlıca ideolojik konumlara odaklanan bu çalışma ise bu açıdan mütevazı bir deneme olarak görülmelidir.

Türkiye başından itibaren Soğuk Savaş cepheleşmesinde ABD liderliğindeki kapitalist Batı blokuna büyük bir şevkle angaje olan ve bu angajmanını Soğuk Savaş bitimine kadar esnetmeden sürdüren az sayıdaki ülkeden biri oldu. Üstelik sadece dış ilişkilerinde değil, ülke içinde de Soğuk Savaş taraflaşmasını en uç haliyle yeniden üretti. Antikomünizm, Türkiye’nin siyasi hayatının genlerine işlerken ideolojiler alanı, bir bütün olarak bu atmosfer içerisinde yeniden şekillendi. Bu bağlamda 1940’lardan 1990’lara kadarki tarih diliminde Türkiye’yi ilgilendiren herhangi bir olguyu Soğuk Savaş etkisini dikkate almadan açıklamanın mümkün olmadığına çok az kişi karşı çıkacaktır. Fikir ve ideolojilerin, siyasi tarihin koyduğu sınırlara riayet etmek zorunda olmadığı açık olduğuna göre, Soğuk Savaş etkisinin 1990’larla son bulmadığı, çeşitli fikir akımlarının ve ideolojik pozisyonların geri dönülmez biçimde değiştiği de kabul edilmelidir.

Durum buyken, Soğuk Savaş’ın özellikle sosyokültürel dinamikler üzerindeki dönüştürücü etkisini ele alan kapsamlı çalışmaların azlığı, Türkiye analizlerinde önemli bir eksiklik yaratmıştır. Soğuk Savaş’la doğrudan ilişkili temel ideolojik başlıklarda bile –antikomünizmin sosyal tabanı ya da antiamerikanizmin tarihi gibi– elimizdeki analitik çalışmalar oldukça yetersizdir. Halbuki bu başlıklara yoğunlaşan bir araştırma inceleme faaliyeti, sadece Türkiye’nin geçirdiği dönüşümü değil, Soğuk Savaş’ın farklı coğrafyalarda nasıl yerel nitelikler kazandığını ya da Soğuk Savaş ideolojisinin sınıf mücadelelerinin özgünlüğüne göre nasıl yeniden üretildiğini anlamamıza yardımcı olabilirdi.

Henüz bu tarihin araştırılmasına mütevazı bir giriş yapmış bulunuyoruz. Ancak bu, elimizdeki az sayıdaki incelemenin eleştiriden muaf olduğu anlamına gelmiyor. Soğuk Savaş’ın Türkiye seyrini ele alan bazı çalışmalarda bugüne kadar pek sorunsallaştırılmamış, ancak önemli bir yaklaşım problemiyle karşılaşıyoruz. Bu başlıkta raflarımızı dolduran kitaplar, az sayıda istisna dışında Batı merkezli bir yaklaşımı tekrar eden siyasi tarih çalışmalarından ibaret. Birçoğunu üniversitelerde ders kitabı olarak okuduğumuz ve okuttuğumuz, aralarında genel siyasi tarih kitaplarının yanı sıra özel olarak Türk-Amerikan ilişkilerini ele alan çalışmaların bulunduğu bu külliyatın önemli bir bölümü, Batılı tarihçilerin nüanslı Soğuk Savaş analizlerini dahi dikkate almayan tek yönlü bir yaklaşımın ürünü. Böyle bakıldığında, aslında bu literatürü büyük oranda Soğuk Savaş ideolojisinin etkisi altında ortaya konulmuş ve bu ideolojiyi yeniden üreten çalışmalar saymak lazım.

Bu literatür içinde az sayıda da olsa yukarıda açıklanan yaklaşıma istisna teşkil eden özgün çalışmalardan söz edilebilir. Bunların bazıları, literatürün ortalamasından farklılaşan bir yaklaşıma sahip olmasalar da inceledikleri başlığı resmî arşiv belgeleri, gazete, dergi arşivleri veya görsel malzemeler gibi zengin materyaller kullanarak ele almaları bakımından diğer çalışmalardan ayrışmaktadır. Özellikle Soğuk Savaş ideolojisine ilişkin ayrıksı nitelikte analizlere yer veren ama çoğunlukla dikkatlerden kaçan yararlı bir derleme Ferhat Telli tarafından hazırlanan, içinde Yalçın Küçük’ün makalelerinin yanı sıra George Kennan’ın “X” müstear adıyla yayımladığı ünlü “Uzun Telgraf” makalesinin çevirisinin de yer aldığı İdeolojilerin Dünya Savaşı: Soğuk Savaş başlıklı kitaptır. Bunun dışında Nur Bilge Criss, Selçuk Esenbel, Tony Greenwood ve Louis Mazzari editörlüğünde hazırlanan American Turkish Encounters: Politics and Culture 1830-1989 başlıklı kitap, Türk-Amerikan ilişkilerinin çeşitli kültür sanat dallarındaki yansımalarıyla bu çok boyutlu ilişkinin yürütüldüğü resmî ve sivil kurumları inceleyen makaleleri bir araya getirmesiyle özgün bir çalışmadır. Türkiye’de ideoloji ve kültür alanının Soğuk Savaş etkisiyle nasıl dönüştüğünü ele alan, editörlüğünü Cangül Örnek ve Çağdaş Üngör’ün yaptığı Turkey in the Cold War: Ideology and Culture, Türkiye’nin ideolojik ve kültürel Soğuk Savaş’ını ele alan ve böylece yerel dinamiklerle eklemlenme biçimini tartışan makalelere yer vermektedir. Özellikle son iki kitap, dünyada hızla genişleyen “kültürel Soğuk Savaş” literatürüne Türkiye’den yapılan istisnai katkılar olmaları ve Soğuk Savaş’ın Türkiye’deki ideoloji cephesine dair fikir vermeleri bakımından önem taşımaktadır. Ancak ikisinin de İngilizce olması, Türkçe literatürün bu tür analizlerden çok daha yoksun olduğunu ortaya koymaktadır.

Bu istisnalar dışarıda tutulacak olursa var olan Soğuk Savaş literatürünün en sorunlu yanlarından biri, yukarıda da kısmen değinildiği gibi, Soğuk Savaş konusundaki ana akım görüşleri tekrarlaması ve konuya ilişkin eleştirel yorumları, bu yorumların kaynağı Batılı tarihçiler bile olsa dikkate almamasıdır. Türkiye, onlarca yıl Soğuk Savaş’ın adeta göbeğinde yaşamış; ancak bu konuda Türkiye dışında yapılan alternatif incelemeler ve eleştirel yaklaşımlar, akademik dünyada ya da genel olarak aydınlar arasında neredeyse hiç ilgi uyandırmamıştır. Bu tavır nedeniyle Batı’da üretilen ana akım fikirler neredeyse sorgulanmaksızın kabul görmüştür. Halbuki Batı’da gerek akademik tarihçiler gerekse bağımsız araştırmacılar tarafından konuya ciddi yenilikler getiren, eleştirel ve çok boyutlu birçok eser verilmiştir. Bu araştırmaların bir bölümü yoğun tartışmalara konu olmuş ve Soğuk Savaş’ın incelenmesinde paradigma değişikliklerine yol açmıştır. Bu açıdan dönüm noktası 1960’ların sonlarıdır.

Esasen 1960’ların ikinci yarısına kadar ABD ve Avrupa’ nın hâkim akademik ve entelektüel çevrelerinde de Soğuk Savaş’ın neden ve nasıl başladığına ilişkin açıklamalar, neredeyse tamamen antisovyetik bir perspektifin ürünüydü. Bu açıklama biçimine göre Soğuk Savaş’ın başlamasının ve yıkıcı bir dünya savaşının ardından dünyanın bu kez de bir nükleer savaş tehlikesinin eşiğine gelmesinin temel nedeni Sovyetler Birliği’nin yayılmacı güdüleriydi. Sovyet ideolojisinin etkisinden Stalin’in kişisel hırslarına kadar bir dizi destekleyici argüman ileri sürülerek bu güdüler açıklanmaya çalışılıyordu.

Bu yaklaşımın köklü biçimde sorgulanmasında Vietnam Savaşı’yla ortaya çıkan yeni ideolojik ortamın payı büyüktür. ABD’nin Vietnam’a saldırması, “yayılmacı komünizm karşısında Batı değerlerinin savunulması” olarak kodlanan temel Soğuk Savaş argümanının kökten sorgulanmasına yol açtı. Aslında bu eleştirel dönemden daha önce ana akım tezlere şüpheyle yaklaşan kimi araştırmacılar, önemi tartışılmaz eserler vermişti. Bu açıdan Sovyetler Birliği tarihini antikomünist ideolojik perdeyi aşarak ele almayı başaran İngiliz tarihçi E. H. Carr’ın on dört ciltlik ünlü Bolşevik Devrimi tarihi başlıklı yapıtının müstesna yerine işaret etmek gerekir. Ancak Soğuk Savaş’ın açıklanmasında antikomünist propagandanın etkisinden bağımsız bir yaklaşımın geliştirilmesi revizyonist tarih yazımının ortaya çıkmasıyla gerçekleşti. Bu ekolün akademik ya da akademik olmayan tarihçileri, olabildiğince farklı kaynağa dayanarak II. Dünya Savaşı’nda ve sonrasında tarafların izledikleri politikaları ve Sovyetler Birliği’nin endişe ve korkularını açıklamaya çalıştılar. Bunu yaparken karşılaştıkları zorluklardan biri, savaş bitiminde ABD ve İngiltere’nin, ele geçirdikleri mihver devletlerine ait resmî belgeleri kontrollü biçimde yayımlatmalarıydı. Bu, tüm belgelere serbestçe ulaşılmasına engeldi.

Revizyonist tarih çalışmaları arasında öne çıkanlardan biri Walter Lafeber’in 1967’de yayımlanan America, Russia and the Cold War başlıklı kitabıdır. Soğuk Savaş’ı “kötüler ve iyiler” arasındaki kutsal savaş olarak paketlemeye çalışan Soğuk Savaşçıların (Cold Warriors, Soğuk Savaş’ta atak ve sert bir antisovyet politika uygulanmasını isteyenleri tanımlamak için kullanılmaktadır) iddialarına karşın Lafeber gibi revizyonistler, ABD’nin kapitalist çıkar ve nüfuz mücadelesini temel belirleyen olarak görürler. Revizyonist tarih yazıcıları, savaşın ardından Sovyetler Birliği’nin içinde bulunduğu büyük yıkıma ve Sovyet yönetimine hâkim olan savunmacı anlayışa ilişkin kanıtlar sunarak Soğuk Savaş’ın başlamasından sorumlu olan tarafın ABD olduğunu açıklamaya çalıştılar.

Bu minvaldeki bir başka çalışma olan Gar Alperovitz’in 1965 tarihli Atomic Diplomacy: Hiroshima and Potsdam başlıklı kitabıysa Soğuk Savaş’ın ne zaman ve nasıl başladığı konusundaki görüşler açısından çığır açıcı tezler barındırmaktadır. Alperovitz; Hiroşima ve Nagazaki’ye atılan atom bombalarının, teslim olmak üzere olan Japonya’yı değil Sovyetler Birliği’ni hedef aldığını yazmıştır. Alperovitz’in bu çalışmasıyla birlikte Soğuk Savaş’ın 1947’den çok önce başladığı ve fitilin, atom bombasının kullanılmasıyla yakıldığı şeklindeki açıklamalar yaygınlık kazandı.

Revizyonistlerin Soğuk Savaş’ın başlamasında esas sorumluluğun ABD’ye ait olduğu yönündeki iddialarına daha sonraki yıllarda postrevizyonistlerden itiraz geldi. Yeni arşiv kayıtlarından yararlanan postrevizyonistler eskisine oranla daha dengeli açıklamalar yapmaya özen gösterse de Sovyetler Birliği’nin esas sorumlu olduğu tezini savunmayı sürdürdüler.

Revizyonist yazının Soğuk Savaş’ın çıkış nedenlerine ilişkin açıklamaları kadar ideolojik mücadelelerini yorumlama biçimi de özgündür. Robert LeFevre, Soğuk Savaş’ın vurucu gücünün muhafazakârlar değil liberaller olduğunu söylerken1 liberallerin Soğuk Savaş’taki rolüne ilişkin Türkiye’de bugün bile pek bilinmeyen bir olguya işaret etmekteydi. Bu dönem ABD’de kurulan baskı mekanizmasından söz edildiğinde Türkiye’de hemen herkesin aklına yalnızca muhafazakâr Senatör Joseph McCarthy’nin adıyla bilenen sorgulamalar ve bu esnada yürütülen “cadı avı” gelmektedir. Aşağıda biraz daha geniş anlatılacağı üzere, Soğuk Savaş ideolojik mücadelelerinin anlaşılabilmesinin birinci koşulu bu tür ezberlerden uzak durmaktır.

Liberallerin, diğer tüm kesimlerden daha etkili Soğuk Savaşçılar olabilmelerinin nedenini, öncelikle Soğuk Savaş’ın karakterinde aramak gerekir. Sovyetler Birliği’yle ABD liderliğinde sürdürülen mücadele pek çok kez dile getirildiği gibi iki dünya görüşü arasında sürdürülen ve esas sahası ideolojiler olan bir mücadeleydi. Bu nedenle tarihin nasıl yorumlanacağından kavramların nasıl tanımlanacağına kadar uzanan bir hegemonya mücadelesi olarak anlaşılması gerekir. Bu kapsama, II. Dünya Savaşı’nın seyrinde Batılı güçlerin sorumluluğu olup olmadığı tartışması, özgürlük ve demokrasi kavramlarının içeriği ve kapsamı ya da özellikle 1970’lerden itibaren insan hakları tartışmasının sosyalist ülkelere karşı daha etkili biçimde kullanılacak şekilde ele alınması gibi pek çok başlık girer.

Hatta denilebilir ki, tüm Soğuk Savaş mücadelesinin kalbinde ve özellikle kavramlar üzerine yapılan tartışmaların özünde “özgürlük” tartışması durmaktaydı. Batı blokunun bir süre sonra ideolojik üstünlüğü ele geçirmesinin önemli nedenlerinden biri, Soğuk Savaş ideolojik mücadelesinde eksenin “özgürlüğe karşı esaret” düzleminde tarif edilebilmiş olmasıydı. Özgürlük kavramının ise liberal siyaset felsefesinin hukuk önünde eşitlik nosyonuyla sergilediği pozitif içerikle bile değil; kamu otoritesi ya da ortak iyi adına bireysel alana yapılan her türlü müdahalenin reddi anlamında negatif, bireyci-anarşizan bir içerikle tanımlandığı görülür. Kavramın, Soğuk Savaş boyunca ne tür bir içerik değişimine uğradığı, özellikle 68 Hareketi’nin bu içeriğe nasıl katkı yaptığı gibi sorulara ancak kapsamlı çalışmalarla yanıt verilebilir. Şimdilik şu notu ekleyebiliriz: Özellikle 1980’lere doğru yoğunlaşan “tüketim özgürlüğü” söyleminin bu tartışmada dikkate alınması gerekir. Sosyalist blok ülkelerinde insanların jean pantolon, makyaj malzemesi, radyo ya da çiklet, vb. türden metalara ulaşamadığı söylemi; bir diğer deyişle iktisadi ve ideolojik gerilik iddiasının tüketim nesnelerinin kısıtlılığı üzerinden propaganda edilmesi oldukça yaygın biçimde kabul gördü. Diğer tarafından bakacak olursak, örneğin, sosyalist ideolojinin daha güçlü olduğu “eşitlik” kavramı ve bu kavramın somut ifadesi olarak işsizliğin ve yoksulluğun ortadan kaldırılması, konut sorunun çözülmesi ya da kadınların annelik rollerinin onları işgücüne katılmaya alıkoymasını önlemek için geliştirilen sosyal uygulamalar, vb. başlıklar Soğuk Savaş tartışmalarında aynı ağırlığa ulaşamadı. Kuşkusuz bunun bir nedeni Batı Avrupa’da bu gelişmelerin refah devleti modeliyle karşılanmaya çalışılmasıydı. Ancak yine de iki dünya görüşü arasında kıyaslamanın hangi kriterlere göre yapıldığı ve bu kriterlerin –örneğin özgürlüğün– içeriğinin nasıl doldurulduğu ideolojik mücadelenin konusuydu.

Soğuk Savaş’ı Soğuk Savaş yapan gelişmelerden bir diğeri, kapitalist blokun lideri olarak hegemonyasını dünya çapında inşa etmeye başlayan ABD’nin bilim ve sanat alanında bir merkez haline gelmiş olmasıydı. Yüzyıllara dayanan bir birikim üzerine oturan Avrupa, savaşta yaşadığı yıkımın ağır koşullarını göğüslemeye çalışırken eğitime ve kültürel faaliyetlere büyük kaynaklar aktarabilen ABD karşısında bilimsel ve sanatsal üretimin merkezi olma niteliğini yitirmeye başladı. Avrupa düşünce hayatında sol ideolojilerin taşıdığı ağırlık ve örneğin Fransa’da Louis Aragon, Jean-Paul Sartre gibi entelektüellerin saygınlıkları göz önüne alındığında ABD’nin yeni merkez olarak yükselmesiyle yaşanan kırılmanın niteliği anlaşılabilir. ABD’nin bu yükselişi, kültür ve sanat faaliyetlerinden fen ve sosyal bilimler alanındaki çalışmalara kadar farklı alanlardaki üretimi Anglosakson geleneğinin ve ABD’deki hâkim Soğuk Savaş atmosferinin etkisi altına soktu.

Tam da yukarıda sayılan nedenlerle revizyonist tarih tartışmalarından esinlenen ve gittikçe artan sayıda çalışmayla zenginleşen “kültürel Soğuk Savaş” literatürü son derece yol açıcıdır. Strateji severler tarafından çoğunlukla “tali” konuları ele aldıkları düşüncesiyle örtük biçimde küçümsenen “kültürel Soğuk Savaş” çalışmaları; gündelik hayat, edebiyat, sanat ve diğer kültürel alanlarda verilen ideolojik mücadeleyi ve aydınların bu mücadeledeki rollerini anlamayı sağlayan renkli ve çok boyutlu bir malzemeyle Soğuk Savaş konusundaki ezberlerin sorgulanmasını sağlayan yeni bir perspektif sunmaktadır. Bu kapıyı açan çalışma, Frances Stonor Saunders’ın dilimize Parayı Verdi Düdüğü Çaldı adıyla çevrilen, Soğuk Savaş mücadelesinin fikir-sanat alanındaki ünlü dergilerinin ve bu dergi kadrolarının düzenledikleri konferansların CIA tarafından nasıl desteklendiğini ayrıntılı ve alaycı bir dille anlatan kitabıdır. Kitap boyunca aralarında şairlerin, ressamların, orkestra şeflerinin, yazarların bulunduğu ünlü simalar arzıendam ederken Saunders, aydınlar ve Soğuk Savaş arasındaki ilişkiyi tartışır. Bu konuda yine Türkçede bulunabilen bir diğer önemli çalışmaysa New York Modern Sanat Düşüncesi’ni Nasıl Çaldı başlığıyla yayımlanmıştır. Serge Guilbaut’nun bu başarılı kitabı, soyut dışavurumcu resmin MOMA gibi New York’un modern sanat kurumlarınca sosyalist gerçekçiliğe ve Avrupa sanatına karşı nasıl desteklendiğini anlatırken savaş sonrasında sanatın merkezinin Paris’ten New York’a taşınmasının arkasındaki Soğuk Savaş rasyonalitesini tartışır.2 Sanat alanından fikir tarihine geçtiğimizdeyse önümüze çıkan dikkat çekici çalışmalardan biri, Abbott Gleason’un kaleme aldığı Totalitarianism: The Inner History of the Cold War başlıklı kitaptır. Gleason bu kitapta totalitarizm kavramının özellikle tarih ve siyaset felsefesi çalışmalarında Soğuk Savaş boyunca nasıl tanımlandığını ve kavramın kapsamının nasıl değiştiğini yetkin bir biçimde açıklar. Gleason böylece kavramın faşizm ve reel sosyalizm deneyimini mutlak biçimde eşitleyen, aynı şekilde işlenmiş günahlar olarak kodlayan bir ideolojik kafese dönüşme seyrini takip etmemizi sağlar.

Kuşkusuz, her gün biraz daha büyüyen bir külliyatın tamamına ilişkin değerlendirme yapılması için bu kitaplar yeterli örneklemi sunmuyor. Ancak şu söylenebilir; bu literatürün iyi örnekleri, liberal aydınlarla devlet kurumları arasındaki ilişki ağlarının ne tür ideolojik ortaklıklar etrafında kurulabildiğini komplocu olmayan ama var olan somut bağları göstermekten geri durmayan bir yaklaşımla ortaya koyarak önemli bir boşluğu doldurabilmiş ve Soğuk Savaş’ın tam olarak nasıl bir mücadele verildiğinin anlaşılmasına büyük katkıda bulunmuşlardır.

Bu bağlamda, ABD’de liberallerin ve sol liberallerin Soğuk Savaş’ın ilk yıllarında düşünce dünyasındaki kurdukları tahakkümün anlaşılması, yukarıda bahsedildiği gibi bu ülkenin fikir, sanat ve edebiyat ortamının soldan arındırılmasında, Soğuk Savaş politikalarına karşı çıkan akademisyen, yazar ve sanatçıların sesinin kısılmasında sadece zor mekanizmasının rolüne işaret edilemeyeceğini gösterir. Üstelik birkaç yıl süren McCarthy soruşturmalarına, sorumluluğun büyüğünü yüklemek ideolojik mücadelenin karmaşıklığını küçümsemek olurdu. Fikirler söz konusuysa tarihin bazı dönemlerinde ideolojik hegemonya, siyasi ya da fiziki baskıdan daha boğucu ve faşizan bir bastırma mekanizmasına dönüşebilir. 1950’lerin ortalarına gelindiğinde ABD’de yaşayıp Sovyetler Birliği’nin kırda kolektif çiftlikler kurarak doğru bir tarım politikası yürüttüğünü savunan bir akademisyen çok büyük ihtimalle, söylediğinin doğru ya da yanlış olmasından bağımsız olarak, kendisini gözleri fal taşı gibi açılmış meslektaşlarıyla çevrili bulurdu. Hiçbir koşulda savunulmaz olanın savunulması, kullandığı kavramların bile büyük bir günahın işaretleri olarak algılanması ve bunların steril akademik metinlerde olumlu bir içerikle belirmesinin dahi hayretle karşılanacağını bilmek... Baskı, esas olarak böyle işliyordu. Fiziki baskı, faşist ya da otoriter rejimlerde görüldüğü gibi bir fikri yasadışı ilan ederek bastırmaya çalışırken liberal faşizan baskı gayrimeşru ilan ederek dile getirilmesini bile absürdleştiriyordu. Soğuk Savaş yıllarında bunu öğrenmek zorunda kalan çok sayıda aydın, susturulmayı beklemek yerine suskunluğu ya da otosansürü bir tercih eder hale geldiklerinde mekanizma başarıyla çalışmaya başladı.

ABD’li liberallerin Soğuk Savaş’taki kilit konumları ideolojik mücadelenin etkili özneleri olmalarıyla sınırlı kalmadı. II. Dünya Savaşı’nın hemen ardından ABD’nin egemen çevreleri içinde başlayan ve Soğuk Savaş politikalarının kabul görmesiyle sonuçlanan tartışma sürecinde, muhafazakârların dar görüşlü dışa kapanma yanlısı pozisyonları karşısında, liberallerin dışa açılma ve müdahale yanlısı politikaları büyük bir hararetle savundukları gözlenir. Uluslararası kapitalizmin çıkarları gereği ABD’nin, Sovyetler Birliği tehlikesi varken sorumluluktan kaçamayacağını savunan liberaller, özellikle Avrupa’daki yıkımın giderilmesi amacıyla kurgulandığı ileri sürülen yeniden yapılandırma programlarını hem iktisadi hem insani gerekçelerle savunarak dış müdahalenin bir insani sorumluluk olduğu tezini işlemekteydiler. Üstelik savaşın yaralarının sarılması gereğinden başlayarak geliştirilen müdahale yanlısı söylem, kısa sürede sömürgeci güçlere karşı bağımsızlığını yeni kazanan ya da savaştan sonraki yıllarda yol arayışında olan Batı dışı toplumlara kapitalist dünya adına yol gösterilmesini de içermeye başladı. Kısa bir kararsızlık döneminden sonra ABD politikalarının bu söylem ekseninde şekillenmeye başlaması sonucu ortaya yeni ihtiyaçlar çıktı. Bunların başında yol gösterilecek ve yardım edilecek olan Batı dışı toplumların tanınması, bu toplumların tarihsel ve güncel dinamikleriyle araştırılması için gereken altyapının oluşması gelmekteydi. Üniversiteler ve çeşitli araştırma kurumlarında başlatılan çalışmalar, bu kültürleri tanımaya ve anlamaya daha açık olan liberal aydın ve akademisyenlere, muhafazakârlara göre daha fazla alan açtı. Bölge çalışmaları olarak bilinen bu araştırma inceleme faaliyetlerinin yıldızı Sovyetoloji’ydi. Kısa sürede tarih dil araştırmaları merkezli olarak gelişen Ortadoğu çalışmalarına Osmanlı ve Türkiye çalışmaları da eklendi. Böylece, Doğu’ nun Batı’ya benzememesini mutlaklaştıran klasik oryantalizmin yerini, Batı’nın norm ve model kabul edildiği, değişimin Batı’ya benzemek olarak uygulandığı oranda olumlandığı Soğuk Savaş oryantalizmi almaya başladı.

Türkiye’nin Soğuk Savaş’ı

Soğuk Savaş’ın girift ideolojik ilişki ve çatışmaları bağlamında değerlendirildiğinde, Türkiye’de Soğuk Savaş konusundaki bilgi birikimi ve hâkim perspektif sadece tek yanlı değil, neredeyse tamamen siyasi askerî düzleme hapsolduğu için aynı zamanda tek boyutludur.

Halbuki Soğuk Savaş ya da antikomünizmin gündelik hayatta yeniden üretilmesi denince pek çok kişinin aklına Rus salatasının adının Amerikan salatasına çevrilmesi, NATO ismiyle bugün hâlâ hizmet veren restoranlar açılması, aşk temalı Sovyet filmlerinin gösterilmesi bile sakıncalı sayılırken bir kuşağın James Bond ya da Rocky serileriyle büyümesi, Beyoğlu’ndaki Sovyet Konsolosluğu önünde birkaç saniyeden fazla duraklamanın bile insanları zanlı durumuna düşürmesi gibi ifrata varan uygumalar gelir. Dönemin gazetelerine bir göz atmak bile gündelik hayatta ifratın olağanlaştığı bir rejim altında yaşandığını gösterir.

Buna rağmen Türkiye’de Soğuk Savaş başlığında üretilen yazına bakıldığında neredeyse sadece strateji boyutuna indirgenmiş bir anlayışın hâkimiyeti göze çarpar. Bunun bir nedeni bu konudaki çalışmaların “yüksek politika” odaklı akademisyenlere ve stratejistlere bırakılmış olmasıdır. Böyle olunca, Marshall Planı gibi savaş sonrası Türkiye’nin sadece iktisat politikalarını değil, teknik yardım yoluyla kamu kurumlarının örgütlenmesinden ulaşım projeleri gibi altyapı yatırımlarına kadar pek çok politikayı belirleyen kapsamlı bir olgu hakkında bile çok az sayıda çalışma yapılmıştır.

Bu durumun yol açtığı sorunlardan biri, Türkiye’de devlet ve toplum yapısını ilgilendiren önemli konularda tarihsel bilgimizin, Soğuk Savaş halkasının eksik olması nedeniyle sakat kalmasıdır. Bu konuların başında Türkiye’deki devlet teşkilatı ve bürokrasinin gelişimi gelir. 1950’li yıllardan itibaren her bakanlıkta ve belli başlı kamu kuruluşunda ABD’li uzmanlar istihdam edildi ve bu uzmanlar bulundukları teşkilatın örgütlenme şemasından, personel istihdamına kadar her konuda söz sahibi oldular. Ancak hangi kurumda kimlerin uzman olarak görev yaptığı ve bu uzmanlarla birlikte hangi perspektifle ne tür işler yapıldığı konusunda neredeyse hiçbir sistematik bilgi yoktur. Aynı şey üniversiteler için de geçerlidir. 1930’lu yıllarda üniversitelere gelen Alman biliminsanlarının yarattığı etkiyi anlamak yönünde belli bir mesafe kat edilmişse de 1940’ların ikinci yarısından itibaren onların yerini alan çok sayıda ABD’li öğretim üyesinin üniversitelerde bıraktığı izler neredeyse hiç incelenmemiştir. Türkiye’de üniversitelerin kurumsal ve disipliner tarihleri, hâlâ ana şekillendiricilerden biri olan Amerikan etkisi dikkate alınmadan anlatılmaktadır. II. Dünya Savaşı sonrasından başlayarak çeşitli burs programları ve araştırma destekleriyle ABD’ye binlerce öğrenci, bürokrat, gazeteci, biliminsanı gönderildi; Türkiye’de İngilizce eğitim veren üniversiteler açıldı. Bunların Türkiye’nin yetişmiş insan kaynağının niteliklerini nasıl değiştirdiğiyse hiçbir incelemenin konusu olmamıştır.

Genel olarak düşünce dünyası ve ideolojiler alanını ilgilendiren konularda da benzer bir eksiklikten bahsedilebilir. Örneğin 20. yüzyılın önemlice bir bölümünde Türkiye’de resmî çevrelerin adeta kutsal ilan ettiği, partiler ve hükümetlerüstü görülen antisovyetizmin ve antikomünizmin Türkiye’de nasıl örgütlendiği, hangi ideolojik temalarla eklemlendiği, daha çok hangi sınıf ideolojileri aracılığıyla yeniden üretildiği gibi başlıklarda pek az derinleşme sağlamış bulunuyoruz. Bağlantılı olarak komünizmle mücadele dernekleri gibi özellikle Türkiye’nin taşrasında, pek çoğu bugün siyasetin önemli simalarından olan sağcı kadroların yetişmesine, birbirleriyle ve yerel kamu otoriteleriyle ilişki kurmasına olanak sağlamış girişimler konusunda da çok az şey biliyoruz.

Bu eksikliğin bir nedeni, Türkiye’de tarih yazımının ve ideoloji tartışmalarının, eleştirel çalışmalar üzerinde hegemonya kuran liberal paradigmanın Kemalist söylem ve pratikle hesaplaşma gündemi nedeniyle erken Cumhuriyet dönemine yoğunlaşmasıdır. Bu dönemi ele alan pek çok kapsamlı çalışmadan söz edilebilir. Ancak 1930’lardan günümüze doğru geldikçe farklı dönemleri ve başlıkları ele alan eleştirel çalışmalar seyrelir. Liberal paradigmanın, özellikle 1980 sonrası dönemde sosyal bilimlerde hegemonik hale gelmesiyle birlikte iktisadi bağımlılık, kültürel emperyalizm veya Amerikan etkisi gibi aslında bu ülkedeki yapı ve ilişkilere içsel hale gelen fenomenlerin eleştirel bir gözle incelenmesinin pek muteber sayılmadığı bir düşünsel atmosfer oluşmuştur. Bu tür çalışmaların gözden düşmesiyle birlikte bu alanlar ya büyük ölçüde bakir bırakılmış ya da bu bakirliğin yarattığı boşluk nedeniyle bu başlıklar komplocu fikirlerin rahatlıkla dile getirildiği ve alıcı bulduğu alanlar haline gelmiştir.

Sonuç olarak tüm bu boşlukların kapatılması ancak bu hegemonyadan sıyrılarak Türkiye’yi anlamaya çalışan geniş bir külliyatın oluşmasıyla mümkündür. Dolayısıyla bu çalışmada, dile getirilen eksiklerin tamamının giderilmesi gibi, altından kalkılması imkânsız bir işe girişilmemiştir. Çalışmanın odak noktası, Soğuk Savaş’ın ve özel olarak ABD’yle yakınlaşma sürecinin Türkiye’nin entelektüel hayatında yarattığı tartışmaların ve değişimin irdelenmesidir. Bu değişim hem farklı fikir çevrelerine hem de Türkiye fikir hayatını doğrudan belirleyen kurumlardan biri olarak üniversitelere bakılarak tartışılmaktadır. Bu çalışmanın esin kaynağıysa özellikle erken Cumhuriyet döneminde yönetici sınıfların ve Kemalist aydınların Batı’yla angajmana girmekten imtina eden kuşkucu bir Batıcılık geliştirdikleri teziyle savaş sonrası ABD’yle kurulan frensiz ilişkilerin uzun süre yaygın biçimde eleştirilmeden sürdürülebilmesi arasındaki çelişkidir. Başından beri bu tür bir bağımlılık ilişkisinin tesisine ve gidişatına karşı çıkanlarsa neredeyse birkaç solcu aydından ibaret kalmıştır. 1950’lerin ikinci yarısına kadar ne bürokrasi içerisinden ne de solcular dışındaki aydınlardan bu gidişatı yadırgayıcı bir tepki geldi. Tersine Kemalistlerden İslamcı sağcılara kadar birbirleriyle birçok başlıkta çatışma içerisinde olan kesimler, bu konuda farklı saiklerle de olsa ortak bir zeminde buluşabilmişdi. Soğuk Savaş’ın Türkiye’deki özgünlüklerinden biri ABD’yle ilişkilerin köklü biçimde eleştirilmemesi konusunda sergilenen bu adı konmamış mutabakat ya da ideolojik ortaklaşmadır.

Soğuk Savaş’ın Türkiye’deki seyriyle ilgili bir başka özgünlükse Türkiye’de Soğuk Savaş’ın Batı’ya kıyasla daha erken başlamış ve daha geç bitmiş olmasıdır. Osmanlı-Rus çekişmesinden miras kalan Rus düşmanlığı, Osmanlı modernleşme hareketlerinin sınıfsal analizden kaçınan yekpare toplum kurgusu, Kemalist kadroların Sovyet Rusya’yla yakınlaşma siyasetinin mecburi doğasından ve bu ilişkinin hızla koparılmasından kaynaklanan antisovyetizmi, tek parti iktidarının sınıf reddiyeciliğine dayanan antihalkçı halkçılığı ve ulusçuluk ideolojisi, II. Abdülhamit döneminden itibaren yaygınlaşan Alman hayranlığı ve pek tabii ki Batı’yla kurulan kuşkucu ancak güç politikasının gerektirdiği pragmatik temelli ilişkiler, Türkiye’de Soğuk Savaş’ın “yerli” karakterinin çözümlenmesi için göz önünde bulundurulması gereken ideolojik tarihsel öğelerdir.

Soğuk Savaş’ın Batı bloku tarafından benimsenen hâkim temaları olarak antisovyetizm ve sosyalizm karşıtlığı, 1940’ların başından itibaren Türkiye’deki resmî ve sivil çevrelerde yaygın görüş haline geldi. Bu bağlamda Soğuk Savaş’ın doruk yaptığı ilk tarihsel moment, Nazi Almanya’sının Sovyetler Birliği’ne saldırmasıyla başlayan ve savaş sonuna kadar süren dönemdi. Bu yıllarda Türkiye’de Almanya’nın Sovyetlere saldırmasını samimiyetle destekleyen bir kesimin sesi duyulurken, örneğin ABD kamuoyunda yaygın bir Stalin ve Sovyet sempatisi hüküm sürmekteydi.

Sovyet tarihinde “Büyük Anayurt Savunması” olarak bilinen Nazi işgaline karşı mücadele günlerinde, Türkiye’de Almanların attığı oltaya gelerek Kafkas hâkimiyeti ve Turan hayali kuran Pantürkçü gruplar faaliyetlerini artırmış bulunuyordu. Basına uygulanan sansüre rağmen Nazilerin bu girişimlerini destekleyen Türkçü dergiler, serbestçe Sovyet karşıtı propaganda yapabilmekteydiler. Şayet bu Alman yanlısı havanın yaratılması birkaç ırkçının işi olsaydı ya da Hitler bıyığı üst düzey bürokrat ve siyasetçiler arasında bu kadar rağbet görmeseydi, belki Sovyetler Birliği de savaş sona erdiğinde Türkiye’ye karşı daha dostane duygular besleyebilirdi. Üstelik 1944’te bu ırkçı gruba karşı açılan davanın bile göstermelik olmaktan öteye geçmeyeceği daha başından anlaşılmaktaydı. Savaş sona erip de yeni uluslararası ortamın şekillenmesi gündeme geldiğinde, 20 milyondan fazla insan kaybı olan Sovyetler Birliği’nin, işgal sırasında Nazi propagandasının serbestçe yapılabildiği Türkiye’ye dost eli uzatması beklenmiyordu. İnönü başta olmak üzere Türkiye’deki yönetici kadrolar, Sovyetler Birliği’nin Türkiye’yi savaş politikaları nedeniyle hırpalamasını beklediklerinden Almanya’nın kayıtsız şartsız teslimine de, Batı’nın Sovyetler Birliği’yle iyi ilişkiler geliştirmesine de baştan karşı çıkıyorlardı. Hatta sürekli olarak gündemde tuttukları bir Sovyet tehdidi söylemiyle Batı’yı bu “tehdide” karşı tavır almaya çağırmaktaydılar. Bu tarihsel veriler göz önüne alındığında Türkiye’nin II. Dünya Savaşı sırasındaki tutumuyla Soğuk Savaş politikalarının bir süreklilik arz ettiği, dolayısıyla Soğuk Savaş’ın zannedilenden erken başladığı söylenebilir.

Tarih olarak bu çalışmanın dışında kalmakla beraber, erken başlayan Soğuk Savaş’ın geç bitişine dair kısa bir not düşmek yerinde olur. 1989-1991’de sosyalist blokun ortadan kalkmasının zafer sarhoşluğunu yaşayan kapitalist blokta, tarihin doyum noktasına ve ideolojilerin sonuna gelindiği ilan edilirken Türkiye’de yönetici sınıflara endişe hâkimdi. Bu kesimler, tıpkı henüz pişmemiş Soğuk Savaş aşını erkenden servis ederken yaptıkları gibi, Türkiye’ye uluslararası sistemde biçilecek yerin ve ülke güvenliğinin Sovyet tehdidi karşısında Batı’nın Türkiye’ye ihtiyaç duymasına bağlı olduğu düşüncesiyle aynı aşın sürekli sofrada tutulmasından yanaydılar. Sovyetlerin ortadan kalkmasıysa alışkanlıkların değişmesini gerektirmiş, Türkiye’yi belirsizlik içinde bırakmıştı. Bu nedenle yönetici sınıflar, uzun süre Soğuk Savaş kodlarını terk ederek yeni politikalar üretmekte zorlandı. İçeride sosyalist hareketlere ve sendikal mücadeleye karşı üretilen resmî söylem ve uygulamalar yoluyla Soğuk Savaş zihniyetinin baki kaldığı kısa sürede anlaşıldı. “Uzatmalı” Soğuk Savaş’ın bir diğer göstergesi solun ve işçi sınıfı hareketinin zayıflatılmaya çalışıldığı 1970’li yıllarda yoğun olarak kullanılan kontrgerilla mekanizmasının tasfiyesinde yaşanan gecikmeydi. Her şeyden önce yükselen Kürt hareketine karşı yürütülen örtülü operasyonlarda kullanılmaları nedeniyle bu mekanizma uzun süre tasfiye edilmedi. 1990’lı yılların ikinci yarısında Türkiye, Soğuk Savaş yıllarından artakalan kontrgerilla kadrolarının hâlâ devlet için iş yapmayı sürdürdüğü, isimlerinin her gün gündeme geldiği bir ülkeydi. Tek başına bu uzatmalı Soğuk Savaş koşullarının yakın döneme kadar siyasetine açıktan egemen olmayı sürdürmesi bile, Türkiye’nin düşünsel ve kurumsal Soğuk Savaş yapılanmasını etraflıca bilmek ve tartışmak için yeterli bir nedendir.

Soğuk Savaş boyunca gündeme gelen politikaların ve işlenen ideolojik temaların resmî alanla sınırlı kalmayıp özellikle düşünce dünyasında güçlü izdüşümler yaratabilmesi ve kalıcılaşabilmesi, resmî ideoloji dışında farklı ideolojik pozisyonlar tarafından yeniden üretilmeleriyle yakından ilgilidir. Sistem karşıtı olmamakla birlikte Türkiye’de ideolojik yelpazenin farklı uçlarına tekabül ettikleri varsayılan siyasi akımların Soğuk Savaş’ın kritik siyasi ideolojik başlıklarında resmî politikanın yakınına düşmeleri dikkate değer bir durumdur. Bu çalışmada Cumhuriyet projesinin sahiplenicisi ve karşıtı olarak nitelenebilecek iki kesimin görüşlerine mercek tutularak Soğuk Savaş ve Amerikan etkisi söz konusu olduğunda ulaşılan mutabakat zemininin ideolojik nitelikleri açıklanmaya çalışılmaktadır.

Devlet merkeziyle kendilerini daha rahat özdeşleştiren Kemalist ya da Kemalist olarak nitelenemeyecek modernleşmeci çevreler, partiler üstü bir politika olarak gördükleri Soğuk Savaş siyasetini benimsemekte ciddi bir tereddüt göstermedi. Türkiye’deki yaygın ezberin aksine bu yıllarda ABD’nin artan etkinliğinin içselleştirilme hızı ve kolaylığına bakıldığında Kemalistlerin “bağımsızlık” hassasiyetleri nedeniyle Batılı güçlerle yakınlaşmaya alerji duyduklarını söylemek için bir gerekçe görünmüyor. Üstelik örneğin, Türkiye’nin NATO üyeliği ve üyelik düzenlemeleri kapsamında ordunun yeniden yapılandırılması gibi gelişmelerin de bu kesimleri rahatsız ettiğine ilişkin elimizde güçlü bir veri bulunmuyor. Bu kesimde ABD’ye karşı daha ikircikli ya da mesafeli bir tutuma ilişkin ilk belirtilerin ortaya çıkması, bu çalışmada açıklanmaya çalışılan bir dizi nedenle 1950’lerin ikinci yarısına tekabül eder. Demokrat Parti (DP) hükümetinin artan otoriterliğine rağmen 1950’lerin sonlarına kadar ABD’den destek görmeye devam etmesi soğukluğun nedenlerinden biriydi. Birinciyle bağlantılı ikinci nedense 1950’lerin ikinci yarısında Türkiye ekonomisinde yaşanmaya başlanan ciddi sorunlarla birlikte, ABD belirleyiciliğindeki uluslararası finans kuruluşlarının Türkiye’ye önerdikleri ekonomi politikalarının sonuçlarının gözlenmesiydi. Ancak bu çevreler bir süre daha iktisadi çöküşten ABD reçetelerini değil, bunları uygulamakla yükümlü hükümetin beceriksizliğini sorumlu tutacaktı. Bu nedenlere, başta Kıbrıs olmak üzere bazı dış politika başlığının da eklenmesiyle birlikte, 1960’larda antiamerikan tutumun Kemalist aydınlar arasında yaygınlaşmaya başladığı görülür. Dolayısıyla ABD’yle kurulan bağımlılık ilişkilerini şiddetli bir biçimde eleştiren bir aydın hareketi olarak Yön Hareketi’nin doğuşu ve Türkiye entelektüel hayatında yarattığı büyük etki, bir dizi tarihsel gelişmenin bir sonucu olarak okunmalıdır. Özellikle 1950’lerde Kemalist aydınların bağımlılık politikalarına ilişkin fikir ve tutumları, bu kesimin ideolojik yapısal nedenlerden ziyade tarihsel gelişmelerin bir sonucu olarak başlangıçta herhangi bir rezerv koymadıkları ABD’ye, bir süre sonra daha eleştirel bakmaya başladığını göstermektedir. Ancak ABD’ye bakıştaki bu değişimin Kemalistlerin Soğuk Savaş mücadelelerindeki ideolojik konumunu birebir etkilediğini öne sürmek de doğru değildir. Ötesinde, Kemalist-modernleşmeci kesim bu bakımdan homojen değildi. Sosyalist hareketin etkisinde kalan kesim dışında ABD’ye sempati sürmekteydi. Bu ideolojik konumu, Kemalizmin ve genel olarak Türkiye’deki modernleşmeci ideolojinin antikomünizmle ilişkisini ve Sovyetlere karşı tutumunu dikkate almadan tartışmak yanlış olur.

İslamcılar başta olmak üzere muhafazakâr sağın tereddütsüz ABD yanlılığıysa Türkiye ideolojiler alanının dikkat çekici bir başka özelliğidir. Bu bağlamda İslamcı siyasal hareketlerin Soğuk Savaş’taki Batı yanlısı tutumunu anlatmak için başvurulan örneklerden biri, Sovyet coğrafyasının Türkiye’den Afganistan’a antikomünist ve Batı yanlısı İslamcıların kontrolü altındaki rejimler tarafından çevrelenmesini öngören “Yeşil Kuşak” projesidir. Bu proje siyasal İslamın Türkiye’deki yükselişinin nedenleri konusundaki tartışmalarda çok sık gündeme gelmektedir ancak İslamcılığın bu tür projelerde yer almayı mümkün kılan ideolojik örüntüsü hakkında derinliği olan analizler bulmak zordur. Oysaki her dönem bu kadar somut projelere dökülmese de Soğuk Savaş’ın başından itibaren İslamcı hareketin ABD etkisini kabullenmekte zorlanmadığı ve hatta bu sürece hızlı adapte olabildiği tarihsel bir vakadır. II. Dünya Savaşı sonrası yıllara ait İslamcı yayınlara bakıldığında modernleşme karşıtlığı olarak Batı medeniyeti eleştirisine sık rastlanmakla birlikte, Türkiye’nin sosyal kültürel hayatındaki ABD etkisinin eleştirilerden büyük ölçüde azade kılındığı görülür. Bu çalışmada İslamcıların yorum ve tartışmaları incelenerek İslamcı fikir çevrelerinin bu tutumu hangi gerekçelerle ve nasıl meşrulaştırdıkları açıklanmaya çalışılmaktadır. Bu bağlamda, Osmanlı modernleşme hareketleri içinden doğan bir fikir akımı olarak İslamcılığın, Batı dünyasına ve Batılılaşma tartışmasına ilişkin olarak Soğuk Savaş dönemine taşıdığı miras, bu dönemin İslamcılarını anlamaya yardımcı olduğu oranda çalışmada yer bulmuştur. Buna ek olarak döneme has iç ve dış gelişmeler, yeni fikirler ve tartışmalar çerçevesinde İslamcıların Soğuk Savaş politikalarına ve ABD etkisine bakış açıları çözümlenmeye çalışılmaktadır.

Bu tutumun düşünsel düzeyde nasıl meşrulaştırıldığının sorgulanması, İslamcıların arkaik ve dar bir medeniyet anlayışına veya inanç temelli bir Batı karşıtlığına saplanıp kaldıkları şeklindeki varsayımların yanıltıcı olduğunu anlamak açısından önemlidir. Böyle bir çaba, İslamcılığın Türkiye’de ABD yanlısı bir sağcılığı ideolojik düzeyde nasıl beslediğini açıklayabilmek veya bağlantılı olarak, ABD protestolarına ya da antiemperyalist gösterilere karşı İslamcı milliyetçi sokak gücünün hangi ideolojik temalarla harekete geçirildiğini kavrayabilmek için gereklidir. Böylece örneğin, ABD Deniz Kuvvetleri’ne bağlı 6. Filo’nun ziyaretlerini protesto eden öğrencilere saldırırken namaz kılan grubun bunu nasıl meşrulaştırdığını açıklamaya yaklaşabiliriz. Benzer şekilde, tarihe Kanlı Pazar olarak geçen ve 6. Filo protestosuna katılan iki kişiyi sadece devlet müsaade ettiği için değil, imanı için de öldürenlerin nasıl bir siyasi ideolojik dünyayla çevrelendikleri biraz daha açığa kavuşabilir. Böylece o günün mirasını gurur vesilesi olarak gören bugünkü siyasal İslamı, sağcı muhafazakârlığı çözümlerken elimizde daha fazla tarihsel veri olur.

Osmanlı-erken Cumhuriyet mirasını tartışarak başlayan bu kitap, II. Dünya Savaşı’nın bitişinden 1960’lara kadarki bir döneme yoğunlaşmıştır. 1960 sonrası, Türkiye’de yükselen ABD karşıtlığının aydın hareketine yansımaları ve toplumsal düzlemde Soğuk Savaş tartışmalarının tek yönlülükten çıkması nedeniyle yeni bir dönem olarak görülmelidir. Bu çalışma yöntemsel bakımdan bir fikir tarihi çalışması olarak “eylem”in analizinden ziyade “fikir”lerin analizine ağırlık vermektedir. Çalışmada farklı ideolojik pozisyonları yorumlamak için kullanılan malzemenin kaynağı, bu yıllarda belli çevrelerinin takip ettiği, ürettiği, tartıştığı etkili dergilerdir. Bu dergiler iki grupta ele alınmıştır: Kemalist modernleşmeci aydınların düşüncelerini temsil edenler ve İslamcı muhafazakâr kesimler tarafından çıkarılan dergiler. Böylece söz konusu dönemde, içeride Cumhuriyet rejimine yaklaşım farklılıkları nedeniyle karşıtlık içerisinde olan ve bu nedenle birbirlerine karşı farklı uçlarda konumlandıkları düşünülen fikir çevrelerinin; Soğuk Savaş tartışmalarına, ABD’yle yakınlaşmanın farklı veçhelerine ve Anglosakson düşünsel geleneğine bakış açılarının çözümlenmesi amaçlanmıştır.

Öncelikle şu iki başlığın ele alınmasıyla böyle bir tartışmanın yapılabilmesi için gerekli zeminin oluşturulmasına çalışılmıştır. Birincisi, aynı dönemde ABD’nin geçirdiği dönüşümün ve bu ülkedeki Soğuk Savaş tartışmasının ideolojiler, fikirler düzeyinde nasıl ifade edildiğinin anlaşılmasıdır. Böylece iki ülke arasında oluşan bağlantılar, kurulan ilişkiler kadar yerel dinamiklerin farklılaştırıcı etkisi de görülebilecektir. İkincisi ise ABD’nin Soğuk Savaş politikalarının bir ayağı olarak geliştirilen kültürel çalışmaların Türkiye’de hangi kesimlere hitaben ve nasıl tasarlandığını incelemektir. Burada kültürel çalışmalar denilirken geniş anlamda Türkiye’de eğitim, kültür, iletişim, sanat, vb. alanlarda yürütülen faaliyetler kastedilmektedir. Böyle bir inceleme sadece hangi araç ve amaçlarla kültürel çalışmaların şekillendirildiğini belirlemek bakımından değil, Türkiye’nin dışarıdan nasıl algılandığını ve diğer ülkelerden nasıl ayrıştığını anlamak bakımından da önemlidir.

Bu analizin yapılabilmesi için gerekli belgeler, ABD’nin Maryland eyaletinde College Park’ta bulunan Ulusal Arşiv’ den (The National Archives) elde edilmiştir. Büyük çoğunluğu ABD Dışişleri Bakanlığı’nın Kültürel İşler Yakındoğu (US Deparment of States Decimal Files, Cultural Affairs Near East) başlığı altında sınıflandırılan bu belgeler, 1950’lerde Türkiye’de yürütülen kültürel faaliyetlere, bu faaliyetlerin hangi amaçla planlandığına ve hangi kesimleri hedeflediğine ilişkin zengin bir malzeme sunmaktadır. Buna ek olarak, New York eyaletinde bulunan Rockefeller Vakfı arşivindeki Türkiye’ye ilişkin belgelerden yararlanılmıştır. Rockefeller Vakfı, 19. yüzyıldan itibaren Osmanlı İmparatorluğu sınırları içerisinde, özellikle eğitim ve sağlık alanlarında yardım faaliyetleri örgütlemiş; bu faaliyetlere ilişkin yazışma ve raporlar arşivlenmiştir. Bu çalışmada, Rockefeller arşivinin özel olarak 1950’li yıllarda Türkiye’de sosyal bilimler araştırmalarına ve üniversitelere verilen desteğe ilişkin belgeleri incelenmiştir.

Birinci bölümde, Soğuk Savaş mücadelesinin Türkiye’de fikir çevrelerine ve genel olarak ideolojiler alanına nasıl yansıdığının incelenmesine; Osmanlı modernleşme döneminde Batılı güçler ve Batılılaşmaya ilişkin yaklaşımlar ele alınarak ve bu yaklaşımların erken Soğuk Savaş dönemine nasıl bir miras devrettiği tartışılarak başlanmaktadır. Böylece Osmanlı’dan Cumhuriyet’e, Avrupa’dan ABD’ye düşünce çevrelerinin “Batı sorununa” ilişkin ana meselelerine değinilmektedir. Osmanlı İmparatorluğu’nun içinde bulunduğu bağımlılık mekanizmalarının nasıl çözümlendiği, bu çözümlemede reel politiğin ve kuramın tuttuğu yer gibi meselelere de çalışmanın konusuyla ilişkili olduğu oranda bu bölümde tartışılmıştır. Söz konusu mirasın bir diğer yüzü olan antikomünist birikimin modernleşme tarihindeki kaynaklarına yine aynı bölümde değinilmekte; böylece Türkiye’de Soğuk Savaş mücadelelerinin sürdürüleceği tarihsel zemin tanımlanmaya çalışılmaktadır.

İkinci bölümün konusu Soğuk Savaş’ın ABD’deki gelişiminin ve bu sürecin düşünce hayatı üzerindeki etkisinin kısaca ortaya konulmasıdır. Soğuk Savaş politikalarının benimsenmesi, ABD’de düşünce ve ifade özgürlüğünü kısıtlayan oldukça baskıcı bir atmosfer yaratmıştır. Bu bölümde McCarthy soruşturmalarından çok daha kapsamlı bir baskı rejiminin nasıl inşa edildiği ve bu rejimin ne tür sonuçlar doğurduğu tartışılmıştır. Bu sonuçlardan biri olarak Soğuk Savaş antikomünizminin, bazı aydınları sustururken aynı süreçte özellikle liberal aydınların entelektüel Soğuk Savaşçılar haline gelmeleri üzerinde durulmuştur. Kuramsal tartışmalara da yansıyan bu dönüşümün, Amerikan sosyal bilimlerinin Soğuk Savaş politikalarına uyumlu hale gelmesindeki rolü ele alınmıştır.

Bu bölümde ABD’de özelinde düşünsel gelişmelerin daha sonraki bölümlerde Türkiye’ye yansımaları üzerinde durulacaktır. Bu bölümde ortaya konan resim, savaş sonrası yıllarda Türkiye’de bazı aydınların, ABD’nin Türkiye’ye demokratik hakların genişletilmesi ve katılım kanallarının açılması için baskı yapacağı yönünde beklentiler taşımalarının, dönemin gerçekleriyle ne kadar uyuşmaz olduğunu da göstermektedir.

Üçüncü bölümün konusunu, ABD’nin Türkiye’deki aydın yönetici çevreyle ilişki kurmak ve ABD’yi tanıtmak için geliştirdiği yöntemlerle bu yöntemlere temel teşkil eden yaklaşımların açıklanması oluşturmaktadır. Bu çerçevede ABD’nin Türkiye’de yürüttüğü “kültürel program”a odaklanılmakta ve bu programın çeşitli öğeleri ele alınmaktadır. Bu analiz ABD’ nin Türkiye’ye, Türkiye’de aydın ve yönetici sınıflara ilişkin değerlendirmelerini de kapsamaktadır. ABD, Marshall Planı’nın başlatılmasıyla ağırlık verdiği “kültürel program”ı büyük ölçüde Türkiye’ye ilişkin gözlemleri ve bilgi birikimiyle şekillendirmiştir. Bu nedenle ABD diplomatlarının bilgi birikiminin kaynağı olan ve Amerikan sosyal bilimlerinin Soğuk Savaş’la birlikte gelişen uzvu olarak nitelenebilecek bölge çalışmaları üzerinde durulmuş, Osmanlı ve Türkiye çalışmalarının nasıl bir Türkiye portresi çizdiği yine bu bölümde ele alınmıştır. Yapılan sadece var olanın betimlenmesi değil, aynı zamanda “akılları ve gönülleri kazanılacak” Türkiyeli aydın ve bürokratların önüne hayata geçirilecek bir kapitalist model konulmasıdır. Bu model 1950’li yıllarda Amerikan sosyal bilimlerinde, özellikle bölge çalışmalarında giderek popülerleşen “modernleşme teorisi”ne dayanmaktadır. Modernleşme teorisinin Türkiye’yi nasıl analiz ettiği ve bu bağlamda ne tür bir model öngördüğü bölümün alt başlıklarından biridir.

Çalışmanın son üç bölümünde Türkiye düşünce dünyasının farklı bölmelerinin; Soğuk Savaş’ı, ABD politikalarını, ABD’deki fikir tartışmalarını nasıl yorumladıkları ve Türkiye’de hemen her alanda varlığını hissettiren ABD’nin bu etkisini nasıl karşıladıkları üzerinde durulmaktadır.

Bu bağlamda dördüncü bölümde, Türkiye’de siyasi düşüncenin önemli kaynaklarından biri olagelmiş üniversiteler ve özellikle sosyal bilimler üzerinde durulmaktadır. Üniversite bileşenleri, ABD’nin kültürel programı tasarlanırken hedef kitle olarak belirlenen başlıca kesimler arasında sayılmıştı. Öte yandan Türkiye’deki farklı aydın hareketlerine yakından bakıldığında bu hareketlerde öne çıkanlar arasında üniversite öğretim üyelerinin yer aldığı görülür. Bu nedenle Türkiye düşünce dünyasını üniversitelerdeki gelişmeleri dikkate almadan incelemek eksik ve hatalı bir yaklaşım olur. Aynı zamanda, Amerikan sosyal bilimlerinin Avrupa başta olmak üzere hegemonya kurduğu bu yıllarda, Türkiye gibi Amerikan etkisine olabildiğince açık bir ülkede bu hegemonyanın sosyal bilim disiplinlerini etkilememesi düşünülemezdi. Tüm bu nedenlerle üniversitelerin ABD’yle etkileşimini sağlayan resmî kanallar, özellikle sosyal bilimlerde kurulan yöntemsel kuramsal ilişki ve somut işbirliği örnekleri bu bölümde ele alınmış; böylece üniversitelerin Soğuk Savaş tartışmaları ve artan Amerikan etkisi eşliğinde dönüşümü açıklanmaya çalışılmıştır.

Bu bölümde gösterileceği gibi savaş sonrası yıllarda Türkiye’de sosyal bilimlerin evrimi incelenecekse bunun ABD’de geliştirilen yöntem, konu ve yaklaşımların etkisinden bağımsız olarak ele alınması mümkün değildir. Hatta, bu açıdan, bazı sosyal bilim disiplinlerinin kuruluşuna o disiplindeki hâkim Amerikan yaklaşımının damga vurulduğu görülür. Bu tür olgular ortaya konulmadan üniversitelerin Soğuk Savaş tartışmalarına nasıl dahil oldukları anlaşılamaz.

Beşinci bölümün konusu, bu çalışmada genellikle “modernleşmeci aydınlar” olarak adlandırılan, Kemalist ya da –rejime eleştiriler getirmekle birlikte– Kemalist paradigmayı reddetmeyen kesimlerin ABD karşısındaki tutumudur. Bu analiz, üç dergiye, diğer bir deyişle üç aydın ya da aydın çevresine odaklanılarak yapılmıştır. Türkiye’yi, Avrupa’daki tartışmalarla tanıştıran Hüseyin Cahit Yalçın ve Yalçın’ın Fikir Hareketleri dergisi bunlardan biridir. Soğuk Savaş öncesinde çıkan bir yayın olmakla birlikte Fikir Hareketleri, erken bir dönemde sayfalarına taşıdığı totalitarizm tartışması ve antimarksist yazılarıyla Soğuk Savaş ideolojisinin öncü taşıyıcılarından biri oldu. Ali Fuat Başgil ve Ahmet Emin Yalman işbirliğinin ürünü olan Hür Fikirler dergisiyse “Hür Dünya” iddiasının, Soğuk Savaş’ın diliyle “hürriyet” kavramının işlenmesi bakımından önemli bir yayındır. Son olarak 1950’lerin düşünce hayatına damgasını vuran Forum dergisi ayrıntılı olarak incelenmektedir. Forum, birçok açıdan istisnai niteliklere sahipti. Kemalist aydınların ABD’ye yaklaşımlarını çok yönlü bir biçimde ortaya koyan Forum, güçlü bir antikomünist vurguya da sahipti. ABD’deki pek çok fikir tartışmasından Türkiye’deki okuyucuyu haberdar ediyordu. Bu yönüyle Forum hem Türkiye’deki demokrasi tartışmalarına ilişkin önemli bir birikim oluşturdu hem de etkili bir Soğuk Savaş yayıncılığı yaptı. Bölümün ana eksenini de Forum’da yapılan bu tartışmalar oluşturmaktadır.

Türkiye düşünce dünyasının geleneksel kanadında yer alan İslamcı düşünürlerin ya da fikir çevrelerinin ABD konusundaki görüşleri, Soğuk Savaş ve “Hür Dünya” algıları altıncı bölümde ele alınmaktadır. Modernleşmeci Kemalist kesimlerden sonra, Kemalist reformları şiddetli bir biçimde eleştiren İslamcıların fikirlerinin incelenmesi, içeride çatışma içerisinde olan iki farklı kesimin Amerikan etkisine neden olumlu tepki verdiklerini açıklayabilmek için tercih edilmiştir. II. Dünya Savaşı sonrasında yeni bir canlanma dönemine giren İslamcı düşüncenin temel tezlerinin ve ele aldıkları konuların incelenmesinde, dönemin öne çıkan bazı isimlerinin yanı sıra, bu isimlerin yazılarının yayımlandığı dergilerden de yararlanılmaktadır. Bu dergiler Büyük Doğu, Sebilürreşad, İslâm, Türk Düşüncesi, Selâmet, Taceddin Öney’in İslâm Dünyası ile Raif Ogan’ın İslâm Dünyası’dır. Bu bölümde İslamcı ideoloji merkeze alınmış olsa da yapılan çözümleme, İslamcılığın, dönemin milliyetçiliğini ve genel olarak sağcı düşünceyi etkileme kapasitesi göz önüne alındığında, aslında daha geniş bir çevrenin ABD karşısındaki tutumlarının anlaşılmasına yardımcı olacak niteliktedir.

Son olarak şunu not etmek gerekir: Türkiyeli aydınların Soğuk Savaş’ın amansız ideolojik mücadelesinde tuttuğu yerle bu dönem yoğunlaşan Amerikan etkisini ve Soğuk Savaş antikomünizminin etkisini birbirinden kopararak ele almak mümkün değildir. Bu nedenle bu çalışmada ABD’yle kurulan yakın ilişkinin entelektüel hayattaki izdüşümleri takip edilmeye çalışılırken Soğuk Savaş’ın ideolojiler alanına nasıl da geri dönülmez bir şekilde nüfuz ettiği de anlatılmaktadır.

1. Robert LeFevre, “On the Other Hand”, Rampart Journal, Spring 1966, s. 83-85.

2. New York’un modern sanatın merkezi olarak bilinen Paris’ten nasıl rol çaldığını anlatan How New York Stole the Idea of Modern Art, ABD’nin yükselişini çarpıcı bir biçimde anlatmaktadır. Bkz. Guilbaut Serge, How New York Stole the Idea of Modern Art, Chicago, London, University of Chicago Press, 1983.

Tarihsel miras: Batılı güçler, yerli pragmatizm ve güç ideolojisi

Osmanlı İmparatorluğu’na 18. yüzyıldan itibaren damgasını vuran modernleşme hareketlerinden başlayarak Türkiye Cumhuriyeti’nin kuruluşuna kadarki dönüşüm süreci Batı’yla ilişkiler bağlamında iki dinamik üzerine oturur: İlki, Osmanlı İmparatorluğu’nun imparatorluklar çağının sonuna gelinmesiyle birlikte Batılı emperyalist güçlerin paylaşım sahası olarak “Doğu Sorunu”nun konusu olmasıdır. Toprakların paylaşılması kadar imparatorluk pazarına hâkim olmayı sağlayacak imtiyazlar koparmak da aynı güçlerin mücadele başlıklarından biriydi. İkincisiyse imparatorluğun bir nüfuz ve paylaşım mücadelesinin nesnesi olduğunu bilen Osmanlı aydın ve bürokratlarının imparatorluğu ayakta tutmak için “modernleşmek” anlamında “Batılılaşmak” gerektiğine inanmalarıdır. Batılı güçlerin müdahaleleri, emperyalizm ve paylaşım tartışmaları, Batı etkisiyle gerçekleştirilen reformlar gibi bir dizi başlık karşısında sergilenen çelişkili tutumlar; Yeni Osmanlılar ve Jöntürkler gibi aydın hareketlerinin kendi çelişkilerinden kaynaklandığı gibi, bu yapısal koşulların doğal sonucu olarak da çelişkiliydi. Zor bir denklem içerisinde hareket etmek zorunda kalan Osmanlı aydınlarının bütünsellik ve tutarlılık gerektiren ideolojiler benimsemek yerine pragmatizme yönelmelerinin arkasında da büyük ölçüde bu koşullar yatmaktaydı.

Aydınların “Batı” ya da “Avrupa” kavrayışlarını şekillendiren modernleşme serüveni 17. yüzyıla kadar geriye götürülebilir. Ancak imparatorluğun otarşik siyasetinden verilmiş ilk ciddi taviz Nizam-ı Cedid’di.3 Bu reformlar, Avrupa karşısındaki üstünlük hissinin tersine döndüğü yeni bir dönemi açtı. Bu dönemin reformcuları bir Avrupa devletine yaslanmadan devletin ayakta kalamayacağı fikrinde birleşmekle birlikte bunun hangi Avrupa devleti olacağı hususunda görüş ayrılığı yaşamaktaydılar.4 Bir karşı dalga olarak Avrupa düşmanlığıysa III. Selim başta olmak üzere reformcu yöneticilerin gözde ülkesi haline gelen Fransa’nın Mısır’ı işgal etmesiyle yükseldi. Batılılaşmak ile Batılı güçlerin paylaşım nesnesi olmak arasında sıkışmanın bu şekilde somutlanması sonraki yıllarda pek çok kez tekrarlandı. Bununla birlikte, yine bu dönemden itibaren imparatorluğun Hıristiyan tebaasının Avrupalı tüccarlara tanınan ayrıcalıklardan yararlanması yönünde düzenlemeler yapılması, tebaanın devletle kurduğu sadakat ilişkisini bozdu. Böylece Avrupalı güçlerin, imparatorluğun iç işlerine müdahale edebilmelerine yarayan elverişli bir kanal açıldı. Bu gelişmeler bir bütün olarak Müslümanlar arasında Avrupa düşmanlığının kaynaklarından biri oldu. Sonuç olarak Avrupa düşmanlığı çoğu durumda gayrimüslim düşmanlığıyla iç içe geçmiştir.

Tanzimat ve Islahat reformlarıyla Batılı idare ve hukuk sistemine biraz daha yakınlaşıldı. Ancak aynı süreçte imparatorlukta Avrupalı güçler karşısında sergilenen acziyet ve hızlı kültürel Batılılaşma büyük tartışma yaratmaktaydı. Bir kez bu dönemde geleneksel kapıkulu devşirme sisteminden gelmeyen bir aydın tipi ortaya ortaya çıktı. Bu kişilerin hemen hepsi bir süreliğine Babıâli bürokrasinin en önemli kurumlarından Tercüme Odası’nda çalışmıştı. Bu ortak geçmiş, Batı’yı ve Batı düşüncesini tanımayı sağlayan kurumların bir aydın folluğu işlevi üstlendiğini göstermesi bakımından önemlidir. Yeni tipin ortaya çıkışıyla birlikte örgütlü bir aydın muhalefeti de başladı. Yeni Osmanlılar olarak bilinen bir grup, Babıâli’nin Avrupa karşısındaki teslimiyetçi tarzı ve imparatorluğun gayrimüslim tebaasına tanınan ayrıcalıklar karşısındaki eleştirilerini açıkça dile getirmekteydi. Dönemin siyasal gelişmeleri de eleştiri yapanlarda kendi haklılıkları konusunda şüphe bırakmıyordu. Balkan ve Arap topraklarında patlak veren ayaklanmalar, özellikle bir türlü bastırılamayan Girit Ayaklanması ve tüm bu sorunları daha da içinden çıkılmaz hale getiren Avrupalı güçlerin müdahaleleri derin bir öfke ve moral bozukluğu yarattı. Özellikle Islahat Fermanı’nın tanıdığı eşitlik temelli haklar yoluyla seküler bir Osmanlı kimliği yaratma gayesi, bir türlü istenen birliği sağlayamadığı gibi bölünmeyi ve yabancı müdahalesini hızlandırdığı gerekçesiyle büyük hoşnutsuzluğa yol açtı. Yeni Osmanlılar bu başarısızlığı temel olarak imparatorluğun farklı köken ve dinden tebaasını temsil kabiliyetinde bir parlamento kurulmamış olmasına bağlamışlardı. Tunaya’nın dediği gibi, “19. yüzyılda müessese, ithilalci bir anlam ifade ediyordu.”5 Müessese, hükümdar ve bürokratların iradeleri üzerinde bir otoritenin inşa edilmesi anlamına geliyordu. Yeni Osmanlıların mücadelesini verdikleri müesseseler, parlamento ve anayasa idi. Bu unsurları içeren meşruti bir reformun önündeki en önemli engel olarak gördükleri Ali ve Fuat paşaları, Avrupa karşısında acze dayalı bir siyaset izlemekle ve Batılılaşmayı geleneksel değerlerin reddi bir “Avrupai yaşam” olarak gören yanlış ve taklitçi siyaset gütmekle suçlamaktaydılar.6 Tunaya’ya göre bu gelenekçi modernizmleri Alman romantizminden gelen tesirin neticesiydi.7

Eleştiriler sadece sözü edilen çevrelerle sınırlı kalmadı. Cevdet Paşa gibi önemli isimler bu konuda Yeni Osmanlılar’dan daha sert bir tavır takınan gelenekselci kesimin temsilcileri gibi hareket etti. Aslında modernleşme sürecinin muhafazakâr ve dinsel bir tepki ürettiği ilk kez görülmüyordu. Ancak Tanzimat ve özellikle de Islahat fermanlarıyla çerçevesi çizilen yeni düzende daha önce var olan tepkiler güçlendi ve belirli fikir adamları tarafından daha sistematik biçimde ifade edilerek fikir akımlarına dönüşmeye başladı.

Yukarıda bahsedilen çelişkinin bir diğer göstergesi olarak şu duruma dikkat çekilebilir: Yeni Osmanlılar, Tanzimat bürokratlarına Batı’yla ilişkiler konusunda yönelttikleri sert eleştirilere rağmen kendilerinin ve hamilerinin Avrupa güçleriyle ilişkileri de tartışmalıydı. Bu kesim arasında meşrutiyetçi projelerini Babıâli’ye kabul ettirmek için Düvel-i Muazzama’nın desteğini almaya çalışanlar ya da imparatorluğu kurtarmak üzere hazırladığı projesini sunmak üzere Paris’te İmparator Napoléon’un huzuruna çıkan Yeni Osmanlı finansörlerinden Mustafa Fazıl Paşa gibileri vardı. Babıâli’nin baskısı üzerine yurtdışına kaçmak zorunda kalan Ali Suâvi, Namık Kemal, Ziya Paşa’nın kaçışları sırasında Yeni Osmanlılar grubuyla temasta olan Fransız Büyükelçiliği’nin desteğinin alınmış olmasıysa bir başka örnekti.

Osmanlı aydınının Batı karşısında geliştirdiği bir başka tutum, Cumhuriyet döneminde de etkisi hissedilen bir süreklilik arz etti. Bu tutumun kaynağında Avrupa’yı gittikçe daha fazla tanıyan ve kısmi “tanzimat” girişimlerinin Osmanlı’yı Avrupalı güçlere eşit kılmaya yetmediğini kısa sürede öğrenen Osmanlı aydınının, “Batı’yı aynı zamanda güçlü olmaya prim veren bir uygarlık”8 olarak görmesi yatıyordu. İmparatorluğun, reformlara rağmen Avrupalı güçler karşısında tutunduğu mevzileri her alanda hızla kaybetmesi, Avrupa karşısındaki zayıflığın imparatorluğun sonunu getirmekte olduğunu gözlemleyen aydınlar arasında “güç ideolojisi”nin etkisini artırmaktaydı.

Mardin’e göre özellikle Harbiye, Mülkiye, Tıbbiye gibi modern eğitim kurumlarının öğrencileri, aldıkları eğitimin etkisi altında müspet bilimlerin Batı’nın esas güç kaynağını oluşturduğunu görüyordu. Müspet bilime duyulan hayranlık, Mardin’in öne sürdüğü gibi, dinsel değerlerin ancak milli gücü artırdıkları oranda önemli olduğu kanısını yerleştirmiş olabilir.9 Öte yandan II. Abdülhamit’in İslamcı ideolojisi karşısında Jöntürk muhalefetinin “bilimci” bir ideolojik içerik taşıması şaşırtıcı değildi. Abdullah Cevdet gibi tek medeniyetin Batı medeniyeti olduğunu öne süren Batıcılara rağmen, Şükrü Hanioğlu’nun Jöntürk ideolojisini esas olarak “dine karşı müspet bilim” eksenine oturtan yaklaşımı abartılı görünmektedir. Jöntürklerin bu konuda kendi aralarında yaklaşım farklılıkları olduğu gibi, bu konu sistemli olarak tartışılmamıştı. Mardin’in vurgusuna geri dönecek olursak Jöntürklerin “güce” verdikleri önem, Batı’nın bilim ve teknik alanındaki üstünlüğüne büyük hayranlık duymalarına yol açmaktaydı. Ancak bu Batıcı Jöntürklere özgü bir tavır değildi; aralarında İslamcıların da olduğu kesimlerin “Batı’nın kültürünü değil, tekniğini almak” şeklinde formüle ettikleri kısmi Batıcılık, Batı bilim ve tekniğine duyulan hayranlığa ve bilim teknik iktibasının Batı seviyesine ulaşmanın kilit aracı olduğu ön kabulüne dayanmaktaydı.

Özellikle Ziya Gökalp’in ele aldığı şekliyle neredeyse resmileşen bu söylem, aynı zamanda Osmanlı düşünce dünyasının önemli niteliklerinden birine işaret etmekteydi. Söz konusu nitelik, sorunların tespit ve çözümünde iradeye yapılan aşırı vurgu ve yapısal analiz yoksunluğu olarak özetlenebilir. Yeni Osmanlılardan Jöntürklere, Osmanlı’nın aydın kuşakları büyük oranda siyasi alandaki mücadelelerle meşgul olmuş; imparatorluğun sorunlarının kökeninde “yanlış idarecilik”, “beceriksizlik” ya da “bilime önem vermeme” gibi yönetim sorunları görmüşlerdi. Böyle bir eğilimin belirleyici olmasının arkasında, gerek yıkım sürecinin aydınları tarihsel ve teorik incelemeleri öteleyen bir acil çıkış arayışına itmesi, gerekse İslam idare geleneğinin yöneticinin ehil olmak gibi niteliklerine yaptığı aşırı vurgu yatmaktaydı. Bu eğilim daha yapısal bir analizle gelişmelere yaklaşılmasını; bu bağlamda, Osmanlı İmparatorluğu’nun pazar ve hammadde mücadelesinin belirlediği yeni bir dünya sistemi içerisinde yer aldığını ve iktisadi sosyal yapı değişikliğinin bir siyasi form olarak “imparatorlukların” sonunu getirdiğini kavramaktan uzaklaştırmıştı.

Mardin bu konunun anlaşılamamış olmasını Tanzimat dönemine kadar geri götürür. Ona göre Tanzimat’ı başlatanlar çeşitli devletlerin birbirleriyle ticaret alanında amansız bir savaşa girmiş olduklarını ve 19. yüzyılda daha çok benimsenecek olan emperyalist politikaları anlamamıştır.10

Halbuki tam da bu politikalar nedeniyle Avrupalı güçlerin ardı arkası kesilmeyen müdahaleleri var olan yapısal sorunları kronikleştirdi. Örneğin imparatorluğun zaten çok zayıf olan ve büyük oranda 18. yüzyıl sonunda birkaç alanda yapılan yatırımlara dayanan sanayi altyapısı, 1838 Baltalimanı Ticaret Antlaşması’yla çöküş noktasına geldi. Bu antlaşmadan sonra imparatorluğun bir yarı sömürgeye dönüşme süreci11 hız kazandı; iç pazar, yabancı mallarla dolup taştı, artan ithalatı karşılamak üzere yapılan borçlanma yabancı finans sermayesinin imparatorluktaki nüfuzunu artırdı. Sonuç olarak 19. yüzyılın son çeyreğine iflas etmiş bir mali yapıyla girildi.

Esasında iktisadın Batı etkisinden kurtarılması modernleşme döneminde hem Batıcıların hem de Türkçülerin vurguladıkları bir noktaydı. Ancak iktisadi alandaki bağımlılığın sadece Osmanlı’ya özgü olmayan kapitalist emperyalist sistemin dünya çapındaki örgütlenmesinin bir neticesi olduğu ve iktisadi, siyasi, askerî boyutlarının birbirini bütünlediği çok fazla algılanmadı. İktisadi bağımlılığın imparatorluğu çöküşe doğru götürdüğünü fark edenlerse kapitalistleşme dışında bir alternatif geliştiremedikleri oranda, sorunlara, dış unsurun yerine yerli unsuru geçirmek dışında bir çözüm önerisi getiremediler. Türkçülerden önce iktisadi durum üzerine yazan Yeni Osmanlılardan bazı kalemler, “yerli tüccar zümresi” oluşturulmasını isterken bir tür “iktisadi millileştirme” talep ediyordu.12 Bilindiği gibi Türkçüler arasında bu bağlamda iktisadi bağımlılığa dikkat çekenler Ziya Gökalp, Yusuf Akçura, Tekin Alp ile Parvus takma adıyla bilinen ve Türk Yurdu’nda uyarı dolu yazılar kaleme alan Alexander Helphand olmuştu.13 Özellikle I. Dünya Savaşı’na giderken ve savaş yıllarında, daha çok Alman tarihçi okulunun etkisiyle ortaya konan görüşler neticesinde bir “milli ekonomi” yaratılması gerektiği noktasında birleşildi. Ancak “milli ekonomi” görüşünün içerdiği korumacı yaklaşım, kapsamlı bir emperyalizm eleştirisine esin kaynağı olmadı ya da iktisadi alanda yabancı sermayenin reddi gibi sonuçlar doğurmadı.14

Osmanlı modernleşme sürecinden Cumhuriyet’e Batı’yla ilişkilerin en hararetli eleştirilen yönü iktisadi bağımlılık ilişkileri değil, Avrupa taklitçiliğinden kaynaklandığı ileri sürülen kültürel yozlaşma ve tüketimcilik oldu. Tanzimat’tan itibaren edebiyatın Avrupai, züppe, yüzeysel Batıcılığı eleştirmek için yarattığı Felatun Bey, Bihruz, Efruz Bey gibi karakterler, kültürel Batılılaşmaya gösterilen tepkinin dışavurumuydu. Batı tipi yaşam, giyim, eğlence alışkanlıkları ve bunların körüklediği tüketimcilik öncelikle edebiyat eserlerinde yerilmekteydi. Ancak zaman içinde bu tür bir kültürel eleştirinin, Batı’nın kültürel tahakkümünün köklü bir eleştirisi olmaktan ziyade modern yaşam tarzına ve değerlerine daha hızlı uyum sağlayan, seküler politikalara taban desteği sağlayan kesimlerin eleştirisine dönüşecekti. Böylece taklitçilik savı, bir tür modernleşme aleyhtarlığının ve uzun yıllar sürdürülen tutucu bir seferberliğin kullandığı kültürel kodlardan biri olacaktı. Bu konuda kapsamlı bir makalesi bulunan Mardin, “Daha değişmiş şekliyle Bihruz aleyhtarı tutum, 1960’lara kadar Türkiye’de sosyalizm aleyhtarlığında gözükür,”15 demektedir. Öyle ki II. Dünya Savaşı sonrasında sadece kentli üst-orta sınıflar arasında değil, altsınıflar arasında da yayılan ve gündelik yaşamı görünür biçimde değiştiren Amerikan kültürel etkisine dair muhafazakâr eleştiriler, etkili bir “kültürel emperyalizm” eleştirisine dönüşmediği gibi seküler kentli nüfusa yönelik tepkinin bu vesileyle dışavurulmasıyla sınırlı kaldı.

İktisadi süreçlerin köklü eleştirisinin esamesi okunmazken asıl hedefi içeride hasım görülen bir kesime yüklenmek olan kültürel tüketimcilik eleştirisinin hevesle yapılması Türkiye modernleşme tarihinin özgünlüklerinden biridir. Bu yaklaşımın arkasında Berkes’in, “kafalarımızda ekonomik zihniyetin yokluğu”16 diye tanımladığı bir zihniyet kusurundan daha fazlasını aramak gerekir. 19. ve 20. yüzyıllarda Batı düşüncesini sarsan Marksizme, tek başına Marksizm kaynaklı olmayan emperyalizm eleştirisine başvurulmamasının çeşitli nedenleri olmalıdır. Bu nedenleri anlamak için öncelikle topluma bakmaktan çok devletin bekasıyla ilgilenilmiş olmasının yarattığı bozulmaya işaret etmek gerekir. Bu açıdan Taner Timur’un şu sözleri oldukça yerindedir:

XIX. yüzyılda batı etkisinin Osmanlı İmparatorluğunda yarattığı fikir hareketleri de, batıdakinin aksine, bir sınıf karakterinden mahrumdur. Bunlar temel felsefi sorunlardan veya belli bir tarih felsefesinden kaynak almıyorlardı. Batıda hâkim sınıfların, idealizmin muhtelif şekillerine dayanan felsefesine karşılık işçi sınıfına maledilmek üzere önce mekanist sonra da diyalektik bir metoda dayanan materyalist felsefe gelişmişti. Oysa Osmanlı İmparatorluğundaki fikir akımları daha çok “devlet kurtarma” ihtiyacına cevap veriyorlardı ve bu yüzden de sistemli bir dünya görüşü halini alamadılar.17

Timur’un işaret ettiği bu nokta dışında bir husus daha göz önünde bulundurulmalıdır. O da Osmanlı aydınlarının kurtarmaya çalıştığı yapının tarihe karışmakta olan “imparatorluk” siyasi formu olduğudur. İmparatorluk geniş bir coğrafyadan artık aktarımına dayanan bir sömürü sistemi yoluyla ayakta duruyordu. Ötesinde Osmanlı İmparatorluğu sınıf düşmüş olsa da Avrupa’daki güç mücadelelerinin aktörü olmayı sürdürüyordu. Bunlar bir arada düşünüldüğünde Osmanlı aydınlarının neden uzun bir süre kendilerini “mazlum milletler” liginde görmekten uzak durdukları anlaşılabilir. Bu durum, Batı’ya yönelik topyekûn bir “sömürü” eleştirisi yapılmamış olmasının nedenlerinden biri olmalıdır.

Bu anlayış neticesinde “milli iktisat” politikası güden İttihat ve Terakki, kendi iktidar yıllarında bağımlılığın kilit araçlarından biri olan kapitülasyonları kaldırarak önemli bir adım atmışsa da “millilik” imparatorluk içinde servetin el değiştirmesi anlamında uygulanmıştı. Bu oldukça bilinçli bir politikaydı. İttihatçıların özellikle savaş yıllarında sürdürdükleri iktisadi politikalar her ne kadar devlet eliyle sanayileşmeyi teşvik eden, korumacı politikalar olarak görünse de iktisadi bağımsızlığın ilke olarak benimsendiğini söylemek zordur. Savaş yılları, korumacılığı nesnel olarak dayatmakla birlikte, korumacılığın en uç noktasında İttihatçılar yabancı sermayenin yerli sermayeyle işbirliği halinde ülkeye girmesini savunmaktaydı.18 Bu bağlamda İttihatçıların iktisat politikalarında iki yön dikkat çekiciydi: Birincisi, bu politikaların özellikle Almanya’nın iktisadi çıkarları doğrultusunda olduklarının görülmesi; ikincisi, dünya ekonomisiyle bütünleşmenin objektif koşullarını değiştirmekten çok, bütünleşmeyi sağlayan faktörleri değiştirmeye yönelik olmalarıydı. Nitekim bu politikalarla esas olarak Rum ve Ermeni aracıların yerine Müslüman ve Yahudileri geçirme çabası içerisindeydiler.19

İttihat ve Terakki’yle başlayıp Cumhuriyet tarihinde sürdürülen Türk ve Müslüman burjuva sınıfı yaratma projesinin gayrimüslimleri hedefe yerleştirmesi, imparatorluğu yıkıma götüren ulusçuluk akımlarının yarattığı milliyetçi tepkiyle de bilenmekteydi. Ayaklanan ulusların Batılı güçlerden gördüğü destek, çoğu durumda imparatorluk yöneticilerinin elini bağladı. Bunun sonucunda hem “ittihad” ümitleri boşa çıktı hem de ayaklanan milletlere karşı Müslüman halk arasında duyulan öfke büyüdü. Burada önemli olan nokta, gerek imparatorluğun içine düştüğü bağımlılık mekanizması, gerekse ulusçuluk akımlarının Batı’dan destek bulması karşısında tepkinin “içe dönmesiydi”. Yani bağımlılık mekanizmasının aracı aktörleri olarak görülen ya da ulusal bağımsızlık talebiyle ayaklandıklarında kendilerini güçler çekişmesinin içinde bulan halklar, tepkinin de yöneldiği kesimler oldu. Bu tür işbirlikçilik eleştirisi Türkiye siyasi tartışmalarının en keskin silahlarından biri olurken bağımlılık mekanizmalarını kuran yönetici kesimlere ya da müdahaleci Batılı güçlere aynı şiddetle yöneltilmediğine dikkat çekmek gerekir. Bu yaklaşımın bir örneği, Türkiye egemen sınıflarının II. Dünya Savaşı sonrasından itibaren ABD’yle çok boyutlu bir işbirliği içerisine girerken bir sorun görmemeleri ancak aynı süreçte marjinalize edilmeye çalışılan sol kesimlerin Sovyet yanlılığıyla, yaygın deyişle “Moskofçuluk”la suçlanmasıydı.

Batı’yla ilişkinin karakteri, topyekûn Batılılaşmacı bir modernleşme projesinin yürütüldüğü Cumhuriyet devrinde de büyük ölçüde korundu. İktisadi alana bakıldığında, Cumhuriyet’in ilk yıllarında izlenen politikaların özellikle dış dünyayla ilişkiler ve yabancı sermayeye ilişkin tutum bağlamında İttihatçıların iktisat politikalarından kopuş niteliği taşıdığı söylenemez.20 Siyasi alana bakıldığındaysa Lozan görüşmelerinden başlayarak Batılı güçlere yakınlaşma siyaseti güdüleceğinin işaretleri verilmiştir. Bu açıdan özgünlük gösterdiği iddia edilen dönem 1930’lardır. 1930’larda dış politikada herhangi bir ülkeyle angajmana girmeyen, içeride devlet öncülüğünde bir sanayileşme hamlesi yürüten bir iktidar pratiği sergilenmekteydi. Ancak bu hat üzerinde hareket edilmesi, bağımsız kalma tercihinden ziyade 1929 ekonomik buhranıyla beraber dünya çapında içe kapanma yöneliminin güçlenmesiyle ilişkiliydi. Bilindiği gibi, iki dünya savaşı arası dönem, Batılı emperyalist ülkelerin bir yandan girdikleri büyük paylaşım mücadelesinin ardından yeni kurallara dayanan uluslararası düzen yaratmaya çalıştıkları, öte yandan savaşın yaralarını sarmakla ve patlak veren iç siyasal krizlerle meşgul oldukları yıllardı. Üstelik 1930’larda önemli sanayi tesislerinin kurulması da dış finansmanla, hatta Karabük örneğinde olduğu gibi, Türkiye’de nüfuzunu artırmak isteyen Batılı güçler arasında bir rekabet yaratılarak mümkün olabilmişti.21 Özellikle 1930’ların son yıllarında İngiltere ve Almanya arasındaki çekişmeden yararlanmayı gözeten bir siyaset anlayışı etkili oldu; böylece savaş boyunca iki taraf arasında bir denge politikası yürütüldü. Bu politikayı belirleyen ilkenin “bağımsızlık” olduğunu söylemek zordur. İki ülke arasındaki mücadeleden kimin galip çıkacağının belli olmadığı koşullarda “garantici” davranılmakta ve herhangi bir tek yönlü angajmana girilmemekteydi. Üstelik önde gelen kadro ve fikir adamlarının tutumlarına bakıldığında, faşizmin yükselişiyle birlikte kendisini hissettirmeye başlayan Alman hayranlığının savaş sırasında açık bir Nazi taraftarlığına dönüştüğü görülür. Öte yandan, bu dönemde Nazi duygudaşlığıyla heyecanlanan Pantürkçü çevreler, Kafkaslarda Alman planlarının bir parçası olma hülyasıyla harekete geçmişti.

Düşünce dünyasına yakından bakıldığındaysa radikal solun şiddetle susturulduğu II. Dünya Savaşı sonuna kadarki dönem boyunca çıkan tek aykırı sesin “Kadrocular” olarak bilinen gruptan geldiği görülür. Kemalizme, antiemperyalist bir renk vermeye niyetlenen Kadro hareketi, komünist hareketten koparak Kadro ekibine katılan Şevket Süreyya Aydemir, Vedat Nedim Tör ve İsmail Hüsrev Tökin gibi isimlerin de etkisiyle Batı’nın sömürgeci ve emperyalist siyasetini açıklama ve eleştirmeye çalıştı. Ancak Batı politikalarına yönelik eleştiriler, içeride yürütülen kapitalistleşme sürecine itiraz etmeyen, bu anlamda emperyalizmi bir “dış düşman” olarak tanımlayan “üçüncü yol”cu bir içerikteydi. Kadrocuların emperyalizm başlığındaki bu yaklaşımı, sınıf yerine milliyeti geçiren22 ve bu yönüyle Türkiye’nin sınıf karakterini reddeden Kemalizmle uyumluydu. Ancak Kemalist ideolojiyi şekillendirme gayreti içerisindeki Kadrocuların görüşleriyle iktidarın Batı karşısındaki politikalarını biçimlendirdiğini söylemek mümkün değildi. Zaten bilindiği gibi kısa süre sonra dergi kapatıldı, hatta dergiyi çıkaran isimler atamalar yoluyla dağıtıldı.

Kadrocularla ilgili bir not 1950’leri anlamak bakımından da önemlidir. Bilindiği gibi, Kadro dergisi çevresi, Türkiye’nin dünyadaki yerini, “mazlum milletler” olarak tanımladıkları geri kalmış, sömürgeleştirilmiş ülkelerin yanında görmekteydi. Kurtuluş Savaşı sırasında Sovyetler Birliği’yle ilişkilerin sıcak olduğu dönemde Mustafa Kemal’in de daha çok pragmatik kaygılarla buna benzer bir söylemi dillendirdiği görüldü.23 Ancak bu söyleme bir ideolojik tercih muamelesi yapmak, Türkiye’nin, özellikle Mustafa Kemal’in liderliğinde dış politikasını bu tercihle şekillendirdiğini söylemek yanlış olur. Üstelik bu yıllarda Türkiye aydınının geniş bir kesimi, dünyaya bakarken kendini “mazlum milletlerin” değil, “güçlülerin” cephesinde görmek arzusundaydı.

Bu tablo özet bir şekilde ifade edilecek olursa Türkiye’de, geçici tepkisel çıkışlar dışında Batılı güçlerle kurulan eşitsiz ilişkilerin radikal ve sistemli bir eleştirisinin yapıldığını söylemek mümkün görünmemektedir. Bu açıdan Şevket Süreyya’nın şu sözlerini düşünce tarihi açısından abartı içeren bir istisna olarak kabul etmek gerekir:

Çünkü bizim neslimiz Garba düşman, Şarka ise kırgındı. Garp bize daima oyun oynamıştır, bizi daima haksız çıkarmıştır diye düşünürdük. Garp, bizim varlığımızın, vatanımızın, dinimizin düşmanıdır diyorduk:

Garbın cebîn-i zalimi, affetmedim asla seni,

Türküm ve düşmanım sana kalsam da bir kişi

Bu bir şiirdi ki, o zamanın bütün gençleri ezber bilirdik.24

Batı’ya duyulan öfkenin dozu Şevket Süreyya’nın ifade ettiği düzeyde olsa bile bunun siyasette aynı ölçüde izdüşümüne rastlamak mümkün değildi. Oysa aynı yıllarda Batı dışı toplumları etkisi altına alan maddi ve ideolojik koşullar Türkiye’den oldukça farklıydı. Örneğin Latin Amerika gibi ithal ikameci politikaların savaş yıllarında bile sürdürülebildiği coğrafyalarda25 antikapitalist olmayan emperyalizm karşıtlığı popülerlik kazandı, Asya ve Afrika’daysa Batılı sömürgeci güçlere karşı antisömürgeci akım, ikidarları ve halkları gittikçe daha fazla etkisi altına almaya başladı. Türkiye’nin Batı dışı toplumlardaki bu tür eğilimlerden büyük oranda uzak kalışının bir nedeni, Şarkçı bir yaklaşıma her daim mesafeli durmasıydı. Öte yandan özellikle II. Dünya Savaşı sonrasında Ortadoğu’da güç kazanacak olan “kapitalist olmayan yol” denemeleri ve Arap dünyasının Batı karşıtı tutumu, yaygın antişarkçı, Arap düşmanı tutum ve Osmanlı döneminden kalma kibir nedeniyle Türkiye’de ciddi bir etki yaratmadı.26

3. Tarık Zafer Tunaya, Türkiye’nin Siyasî Hayatında Batılılaşma Hareketleri, İstanbul, İstanbul Bilgi Üniversitesi Yayınları, 2010.

4. Niyazi Berkes, Türkiye’de Çağdaşlaşma, İstanbul, Yapı Kredi Yayınları, 2006.

5. Age, s. 55.

6. Şerif Mardin, “19. yüzyılda Düşünce Akımları ve Osmanlı Devleti”, Makaleler 4: Türk Modernleşmesi içinde (81-100) İstanbul, İletişim Yayınları, 2005, s. 87.

7. Türkiye’nin Siyasî Hayatında Batılılaşma Hareketleri, s. 59.

8. Şerif Mardin, “Batıcılık”, Makaleler 4: Türk Modernleşmesi içinde (9-19) İstanbul, İletişim Yayınları, 2005, s. 15.

9. Age, s. 15.

10. Age, s. 13.

11. Boratav, yarı sömürgenin özellikleri arasında hammadde ihracatçısı, sinai mali ithalatçısı olmak; dış borçların yarattığı iktisadi, askerî, siyasi bağımlılık gibi belirleyici nitelikleri saymaktadır. Bkz. Korkut Boratav, Türkiye İktisat Tarihi (1908-1985), İstanbul, Gerçek Yayınevi, 1987, s. 11-13.

12. 1850’lerin ikinci yarısında yürütülen bu tartışmada özellikle Namık Kemal’in ve Ahmed Mithat Efendi’nin görüşleri için bkz. Şerif Mardin, “Tanzimat’tan Cumhuriyet’e İktisadî Düşüncenin Gelişmesi (1838-1918)”, Tanzimat’tan Cumhuriyet’e Türkiye Ansiklopedisi Cilt 3, İstanbul, İletişim Yayınları, 1985, s. 623-628.

13. Bu isimlerden Parvus’un fikirleri Osmanlı’yı kapitalist emperyalist sistem içerisinde incelemesi bakımından özgün görünmektedir. Ancak Parvus da sonuç olarak milliyetçi ekonomi politikalarını, yerli ticaret ve sanayi burjuvazisinin yaratılmasını savunuyordu. Erik Jan Zürcher, Modernleşen Türkiye’nin Tarihi, İstanbul, İletişim Yayınları, 2003, s. 182.

14. Dönemin yönetici sınıfının yabancı sermaye konusunda, özellikle İttihat ve Terakki iktidarı döneminde daha kontrollü olmaya çalıştığı bilinmektedir. Ancak yabancı sermayeye ihtiyaç olduğu ve yerli yabancı ortaklığıyla sorunun çözülebileceği düşünülmüştür. Bu konuda bkz. Zafer Toprak, Türkiye’de Milli İktisat (1908-1918), Ankara, Yurt Yayınları, 1982, s. 69-98.

15. Şerif Mardin, “Tanzimat’tan Sonra Aşırı Batılılaşma,” Makaleler 4: Türk Modernleşmesi içinde (21-79), İstanbul, İletişim Yayınları, 2005, s. 78.

16. Niyazi Berkes, Türk Düşününde Batı Sorunu, Ankara, Bilgi Yayınevi, 1975, s. 19.

17. Taner Timur, Türk Devrimi: Tarihî Anlamı ve Felsefî Temelleri, Ankara, Sevinç Matbaası, 1968, s. 85.

18. Türkiye’de Milli İktisat, s. 90-91.

19. Çağlar Keyder, “İktisadi Gelişmenin Evreleri”, Cumhuriyet Dönemi Türkiye Ansiklopedisi, Cilt 4, İstanbul, İletişim Yayınları, s. 1065-1073.

20. Türkiye İktisat Tarihi (1908-1985), s. 28.

21. Doğan Avcıoğlu, Türkiye’nin Düzeni, Ankara, Bilgi Yayınevi, 1968, s. 257.

22. Yalçın Küçük, “Cumhuriyet Döneminde Aydınlar ve Dergileri”, Cumhuriyet Dönemi Türkiye Ansiklopedisi, Cilt 1, İstanbul, İletişim Yayınları, s. 140.

23. Timur, Atatürk’ün bu söyleme başvurduğunu ancak kurtuluş mücadelesi biter bitmez Sovyetlere mesafe koyduğunu, Lozan’da Sovyet desteğine tenezzül etmediğini söyler. Bkz. Türk Devrimi: Tarihî Anlamı ve Felsefî Temelleri, s. 130.

24. Aydemir’in alıntıladığı şiir, Emin Bülent Serdaroğlu’nun “Kin” başlıklı şiiridir. Aydemir bu satırları Bakü’deki Doğu Halkları Kurultayı’na katılma heyecanını anlatmak için yazmıştır. Doğu halklarının Garp’a karşı uyanışı olarak gördüğü gelişmeler Aydemir’i heyecanlandırmış görünüyor. Ancak buradaki Şarkçılık kalıcı ve sistemli bir hareket olarak görülemez. Şevket Süreyya Aydemir, Suyu Arayan Adam, İstanbul, Remzi Kitabevi, 1979, s. 183.

25. Latin Amerika ve Türkiye arasındaki siyaseti ve siyasi düşünceyi de açıklamaya yardımcı olacak iktisadi farklılaşma sürecinin analizi için bkz. Haldun Gülalp, Gelişme Stratejileri ve Gelişme İdeolojileri, Ankara, Yurt Yayınları, 1987.

26. Özdalga, Ortadoğu’daki radikalleşmeyle birlikte “Türk İslamı” vurgusunun arttığından bahsetmektedir. Bkz. Elisabeth Özdalga, “The Hidden Arab: A Critical Reading of the Notion of ‘Turkish Islam’”, Middle Eastern Studies, Cilt 42, Sayı 4, Temmuz 2006, s. 551.

Tarihsel miras: Gen kodu olarak antikomünizm

Türkiye’de resmî çevrelerin modernleşmeci, milliyetçi ya da İslamcı kesimlerin düşünce dünyalarının asgari müştereklerinden biri, nedenleri farklılaşsa da komünizme karşı beslenen derin kuşku ve nefrettir. Erken Cumhuriyet döneminde komünizm düşmanlığının gündelik siyasetin başlıca gündem maddeleri arasına girmesi 1930’ların ikinci yarısına rastlar. 1920’ler Türkiye’sinde de siyasi hayat, antisovyetizm ve antikomünizmden bağışık değildi. Ancak bu karşıtlık, 1930’lara gelince iktidar çevreleriyle içli dışlı milliyetçi ve Pantürkçü bir kesim tarafından yürütülen yaygın ve açık bir propagandaya dönüşmüştü. Almanya ve İtalya’da faşist hareketlerin güçlenmesinden cesaret alan, II. Dünya Savaşı’nın ilk yıllarında özellikle Almanya’nın Sovyetler Birliği’ne saldırmasıyla coşan komünizm karşıtlığı, Soğuk Savaş antikomünizminin öncülü niteliğindeydi. Türkiye’de egemen ve resmî ideolojilerin de öğelerinden biri olan antikomünizm, “Hür Dünya”yla bütünleşme sürecinde resmî ideolojinin baskın temalarından birine, Soğuk Savaş “antikomünizm”ine dönüştü.

Soğuk Savaş antikomünizminine temel oluşturan komünizm karşıtlığı Cumhuriyet’in tarihsel ve ideolojik formasyonu içerisinde birbiriyle ilişkili iki kaynaktan beslenmekteydi. Kuşkusuz bunların başında sınıf kavramından ve sınıf çelişkisi fikrinden duyulan rahatsızlığı saymak gerekir. Kemalist ideoloji özellikle 1930’lardaki olgunlaşmış haliyle sınıfların varlığını inkâr ederken, halkçılık ilkesiyle parçaların bütün içinde eridiği organik bir toplum modelini veri alıyordu. Bu anlayışın ürünü kimi zaman sınıfların varlığını reddeden, kimi zaman sınıfların belli bir toplumsal işbölümü içerisinde birbirini tamamladığını öne süren bir söylem olmuştu.27 Tabii, sınıf siyasetinin reddi sadece söylem düzeyinde kalmamış, yasal düzenlemeler ve zor yoluyla sınıf mücadelesinde dengenin emekçi sınıflar lehine değişmesinin önü alınmaya çalışılmıştı.28 Kemalist ideolojinin komünizm karşıtlığı, halkçılık ilkesiyle açık bir biçimde sergilendiği gibi, bütüncül bir toplum yaratma amacıyla ve dolayısıyla ulus inşa projesiyle yakından alakalıydı.

Bunun dışında, Kemalizmin tutumuna kaynaklık eden önemli tarihsel etkenlerden söz edilmelidir. Kemalist kadronun tarihsel deneyimleri incelendiğinde Ulusal Kurtuluş Savaşı’ndaki Sovyet desteğinin antikomünizmle zıtlık yarattığı düşünülebilir. Sovyetlerin, Anadolu’daki mücadeleye verdiği askerî, maddi ve siyasi destek bir yana, Sovyet iktidarının kurulmasıyla Türkiye’nin de bir parçası olduğu coğrafyada yeni dengelerin oluşmasını sağlamıştı. Daha açık bir deyişle Anadolu’daki mücadelenin Sovyetlere yakınlaşması ihtimali ve Sovyet iktidarının bölgesel dengeler üzerindeki ağırlığı, başta İngiltere olmak üzere işgalci güçlerin hesaplarını gözden geçirmeye sevk etmişti. Kemalistler ise bu süreçte İngiltere’yle Sovyetler arasındaki siyasi çatışmadan yararlanmaya çalışmaktaydı.29 Ancak bu politika oldukça kısa sürdü. Emperyalist ülkelerin iki iktidar arasındaki işbirliğinin boyutlarına ve geleceğine ilişkin kuşkuları, işgalin sonlanmasından hemen sonra yine Kemalist kadroların çabalarıyla giderildi.30 Esasında, İngiltere’nin, Mustafa Kemal’in antikomünist ve antisovyetik çizgisini yorumlamakta ve bu tutumdan yararlanmakta zorlandığı söylenebilir.31 Buna rağmen, Mustafa Kemal önderliğindeki kadronun Batı dünyasına yakınlaşma yönündeki tutumu, iki taraf arasında ilişkilerin yeniden kurulmasında kilit rol oynadı. Özellikle Lozan görüşmelerindeki tutum, tüm pürüzlere rağmen, Türkiye’nin Sovyetlerle ilişkilerine mesafe koyacağı yönünde güçlü bir kanaatin oluşmasını sağladı. Ancak Musul Sorunu nedeniyle İngiltere’yle ilişkilerin gerçek anlamda yumuşaması 1920’lerin sonunu bulacaktı.

Türkiye’deki ulusal bağımsızlık mücadelesi, eşzamanlı olarak, aralarında sosyalist ve komünist unsurların da bulunduğu gruplar arasında süren bir iktidar mücadelesiydi. Mustafa Kemal önderliğindeki kadro oldukça güçlü olmakla birlikte, 1920 güzünde Anadolu’da oluşmakta olan yeni iktidarın nasıl şekilleneceği konusunda belirsizlik sürmekteydi. Türkiye Komünist Partisi, Sovyetlerle ilişkileri nedeniyle Mustafa Kemal ve ekibinin tedirginlik duyduğu hareketlerden biriydi. Parti, eylül ayında Bakü’de kurulmuştu. Kuruluştan kısa süre sonra Anadolu’ya geçen parti önderleri Trabzon’da katledildi. Anadolu’daki kurtuluş mücadelesinin liderliğini elinde tutmak isteyen Mustafa Kemal’in, bu dönemde solun tasfiyesine dönük girişimlerde bulunduğu görülür. Mustafa Kemal’in resmî bir komünist partisi kurmasının32 nedenlerinden biri içerideki iktidar mücadelesiydi. Başta komünistler olmak üzere bağımsızlık mücadelesinin sol kanadının ortadan kaldırılması, Kemalist hareketin bir iktidar gücüne dönüşümünde basamaklardan biri oldu.

Kemalist ideolojinin sınıf mücadelesine kapalılığı ve kuruluş yıllarında sola karşı yürütülen mücadele, yönetici sınıfın komünizm karşıtlığını besleyen iki önemli kanaldı. Ancak antikomünizmin resmî makamlarla temas içerisinde olan daha geniş bir çevre tarafından körüklenmesi yukarıda da belirtildiği gibi 1930’ların ikinci yarısında gerçekleşti. Alman faşizminden esinlenen ve savaş başladığında Nazi Almanya’sının Sovyet topraklarında ilerlemeye başlamasıyla birlikte Alman planlarında yer kapmaya heveslenen Pantürkçüler antikomünist propagandada önderliği ele aldı.33 Almanya’nın etkisindeki bu grubun ırkçı ve antisovyet söylemi, resmî makamlardaki kimi isimleri de cezbetmiş, Nazi yanlılığı ve Sovyet düşmanlığı Alman ordularının Sovyet topraklarında ilerlediği 1941-1943 arasında doruğa çıkmıştı. Bu yıllarda cüret kazanan ve bir histeri halini alan antisovyetizm, savaşın bitmesiyle birlikte geçici bir süre için geriye çekildi. Ancak II. Dünya Savaşı’nın ardından Sovyet yönetiminin Türkiye’den toprak talebinde bulunduğu iddialarıyla yeniden yükseldi ve Türkiye’de siyasi söylemin merkezine yerleşti. Özellikle Türkiye’nin ABD liderliğindeki Soğuk Savaş kampında gözüpek üyelerden biri olarak yerini almasıyla birlikte, antikomünist söylem ve pratik siyasal hayatın en belirleyici özelliklerinden biri haline geldi.

Dikkat çekilmesi gereken bir nokta, Türkiye’nin savaş yıllarında uzunca bir süre ve savaşın hemen ardından sergilediği antisovyetik tutum açısından, Batılı güçlerle bir eşzamanlılık içerisinde olmayışıdır. Aynı dönemde ABD ve Avrupa kamuoylarında Nazi yayılmacılığı ve faşist uygulamalar birincil gündem maddesiydi. Sovyetlerin, Nazi Almanya’sına karşı verdiği savaş ve Avrupa’da komünistlerin antifaşist direnişte oynadıkları öncü rol nedeniyle ABD kamuoyunda bile Sovyetlere karşı sempati duygusu hâkimdi. Savaşın ardından ABD’de Soğuk Savaş ideolojisi devlet kurumlarını ve kamuoyunu ele geçirene kadar bu duygunun eşlik ettiği bir iyimserlik havası hüküm sürmekteydi. Türkiye ise Soğuk Savaş dönemine eskiye dayanan koyu bir komünizm düşmanlığıyla girdi. Üstelik bu düşmanlık resmî çevreler dışında da paylaşılmaktaydı. Türkiye’deki antisovyetizmin ve komünizm düşmanlığının bu “yerli” karakteri, Soğuk Savaş boyunca ABD’yle girilen idelojik etkileşimi doğru tahlil etmek için göz önünde bulundurulması gereken önemli noktalardan biridir.

Soğuk Savaş’la birlikte ise, antikomünist histeri hem ABD hem de Türkiye’de düşünce hayatı ve fikir özgürlüğü üzerinde ağır bir baskı kurmaya başladı. Bu histeri, öyle bir düzeye ulaşmıştı ki, çoğunlukla gerçekle bağı koptu, her tür aykırı fikri, gayrimeşru ilan etmenin bir yöntemine dönüştü ve çok boyutlu bir kampanya şeklinde yürütüldü. “Antikomünizm”i bir fikir öğesi olmaktan çıkarıp bir hareket haline getiren de bu kampanyaydı. Özellikle Türkiye’de komünizm düşmanlığını, tarihsel ve yapısal köklerine rağmen 1940’ların ikinci yarısına kadar “antikomünizm” olarak; yani sistemli bir hareket olarak tanımlamak pek mümkün değildi. Soğuk Savaş’a kadar, sınıf mücadelesine duyulan düşmanlık ve antisovyetizmin körüklediği korkulara dayanan bir komünizm karşıtlığından söz edilmelidir.

II. Dünya Savaşı sonrası Türkiye’deki çok partili yeni siyasi yapıya bakıldığında antikomünizmin başka bir işlev daha üstlendiği fark edilir. Bu yıllarda özellikle iktidar ve muhalefet partileri arasında zaman zaman fiziki çatışmaya dönüşen siyasi rekabete rağmen, antikomünizm bir ortak payda ve birleştirici bir ortak düşman yarattı. Komünizmin bir dış güçle ilişkilendirilmesi, komünizme karşı mücadeleyi bir “ulusal politika”ya dönüştürdü; partiler, hükümetler, programlar değişse de komünizmle mücadele politikası Cumhuriyet’in sabiti oldu. Aynı şekilde sosyalist aydınlar dışarıda tutulacak olursa antikomünizm, farklı ideolojilerden beslenen fikir çevrelerinin uzlaşma, yakınlaşma ve kimi zaman eklemlenme noktasıydı.

27. Meslek zümrelerini birbirini bütünleyen organlar olarak gören bu korporatist dünya görüşünün bir analizi için bkz. Taha Parla, Ziya Gökalp, Kemalizm ve Türkiye’de Korporatizm, İstanbul, İletişim Yayınları, 2001.

28. Doğrudan bu konuyla ilgili yasal düzenleme Türk Ceza Kanunu’nun 141 ve 142. maddelerinde ifadesini bulmuştur. Bu maddelerin arkasındaki zihniyet ve tarih içerisinde geçirdiği değişimin bir analizi için bkz. Cangül Örnek, “Türk Ceza Kanunu’nun 141 ve 142. Maddelerine İlişkin Tartışmalarda Devlet ve Sınıflar”, AÜ Siyasal Bilgiler Fakültesi Dergisi, 69 (1), 2014, s. 109-139.

29. Hale’e göre askerî zaferi mümkün kılan faktörlerden biri bu rekabetin başarılı bir biçimde kullanılmış olmasıdır. William Hale, Turkish Foreign Policy since 1774, London, Routledge, 2013, s. 31.

30. Yerasimos, Lozan görüşmelerinin başlamasından hemen sonra Türkiye’nin benimsediği politikayla ilgili şunları yazıyor: “Böylece, temsilciler Lozan’a doğru yola çıkmadan önce Türk-Sovyet ilişkileri hiçbir hayale yer bırakmayacak kadar açıktır. Türk Hükümeti, herhangi bir ortak diplomatik cephe kurmayı düşünmediği gibi, Rusya’nın konferansa katılmasını Batı ile anlaşma olanaklarını azaltan bir dene olarak görmektedir.” Stefanos Yerasimos, Türk-Sovyet İlişkileri: Ekim Devriminden “Millî Mücadele”ye, İstanbul, Gözlem Yayınları, 1979, s. 491. Yerasimos, Lozan’da özellikle Boğazlar meselesi görüşülürken Türkiye’nin İngiltere’yle işbirliğini ayrıntılı olarak açıklamaktadır. Bkz. age, s. 483-513.

31. Bu yıllarda ABD’nin, Kemalist hareketi ve bölgedeki dengeleri daha farklı yorumladıkları görülmektedir. Amiral Bristol Temmuz 1920’de ABD Dışişleri Bakanlığı’na şöyle yazmıştır: “Bugünkü durumda Türkler, Bolşevik yardımını aramaya mahkûm edilmiştir. Elde edebildiğim bilgilere göre, Türkler Bolşevikliğe sempati beslemiyor, Bolşeviklere katılmak istemiyorlar, ancak Yunan ve Avrupa saldırganlığına karşı kendilerini korumak için son çare olarak Bolşevik yardımını arıyorlar. Bolşeviklik Türkiye’de yayılıyorsa sanıyorum bunun suçluları başta Büyük Britanya ve Yunanistan, daha az derecede Fransa ile İtalya olacaktır. (...) Birleşik Devletler, Bolşevikliğin yayılmasına karşı ise o zaman Türkiye’de Bolşevikliğin yayılmasına yol açma eğilimi gösteren bugünkü politikaya kesinlikle muhalefet edilmelidir.” Orhan Duru, Amerikan Gizli Belgelerinde Türkiye’nin Kurtuluş Yılları, İstanbul, Türkiye İş Bankası Kültür Yayınları, 2001, s. 101-102.

32. Mustafa Kemal bu sol hareketi ezmek için Ocak 1921’de harekete geçti. Zürcher’e göre sebep, aşırı solun bir tehdit oluşturması değildi. Ancak Sovyetlerin desteğini sağlamak isteyen Mustafa Kemal için Enver Paşa’nın varlığı bu yola başvurmayı gerektirmişti. Modernleşen Türkiye’nin Tarihi, s. 230. Tunçay ise sola karşı mücadelenin bir aracı olarak tasarlanan resmî TKF’nin kuruluşunun asıl maksadını iç politikayla alakalı görür. Bkz. Mete Tunçay, Türkiye’de Sol Akımlar, Cilt 1, İstanbul, BDS Yayınları, 1991, s.94.

33. Özdoğan, Türkiye’yi savaşa sokmak isteyen Almanların yararlandığı Pantürkçülerden, Almanya’nın, Türkiye’nin kendi yanında savaşa girebileceği yönündeki beklentisini sürdürmek isteyen Türk makamlarının da yararlandığını belirtmektedir. Bkz. Günay Göksu Özdoğan, “Turan”dan “Bozkurt”a: Tek Parti Döneminde Türkçülük (1931-1946), İstanbul, İletişim Yayınları, 2002, s. 126-127.

Dostlar yakınlaşırken demokrasi ve özgürlükler

ABD liderliğindeki Batı cephesinde Soğuk Savaş ideolojisi yeniden inşa edilirken antikomünizm temelli bir anlayışla demokrasi ve özgürlüklerin sınırları da yeniden çizilmeye başlandı. Bu durum düşünce hayatından sanat ve bilim pratiğine kadar her alanı derinden etkiledi.

Bu koşullar altında Türkiye’deki düşün ve sanat faaliyetlerinin, ABD’nin Avrupa’yı gölgede bırakan etkisinden, genel olarak Anglosakson felsefesinden ve Soğuk Savaş ideolojisinin düşünsel ve sanatsal üretim alanında yarattığı tahribattan etkilenmemesi düşünülemezdi. Üstelik modernleşme sürecinin başından itibaren Türkiye düşünce dünyası, Avrupa’yla sürekli bir etkileşim içerisinde olmuş, buradaki yeni eğilimler çok geçmeden Türkiye’ye taşınmıştır. Savaş sonrasında da bu düşünce alışverişi sürdü. Nitekim bu yıllarda düşünce dünyasında etkili olmaya başlayan yeni kuşak aydınlar eskilere nazaran ABD’yi daha iyi tanımaktaydı. Gittikçe artan sayıda kişi, Osmanlı ve erken Cumhuriyet dönemi aydınları gibi yabancı dil olarak Fransızca ya da Almanca yerine İngilizce öğrenmeye başlamıştı. Bu kuşağın entelektüel gıdasını Anglosakson geleneğinden ve fikir hayatından almaya başlaması yeni bir aydın kuşağının doğuşuna da işaret etmekteydi. Bu doğuş, ideolojik düzlemde Amerikan etkisine aracılık eden bir kesimin ortaya çıkması bağlamında önem taşımaktaydı.

Aydınların içinde soluk alıp verdiği fikir atmosferinin kimyasını değiştiren Soğuk Savaş mücadelelerinin yoğunlaştığı başlıklardan biri “demokrasi” meselesiydi. Bu başlık Türkiye’yi sadece düşünsel düzeyde değil, daha somut siyasi düzlemde de yakından ilgilendirmekteydi. Bilindiği gibi ABD’yle dostluğun altın çağı olarak nitelenebilecek 1945’lerin sonu ve 1950’liler, siyasal sistemin Batılı anlamda çok partili bir demokrasi olarak yeniden inşa edildiği bir dönemdi. Dolayısıyla bu yıllarda Türkiye “demokrasi”nin ne olduğu, sınırlarının nasıl genişletilebileceği gibi tartışmalara daha fazla ilgi göstermekteydi. Bu siyasi yeniden yapılanma döneminde Türkiye’de sürdürülen “demokrasi” tartışmasında “Hür Dünya” devletlerinin demokrasi adına neyi hoş gördüğü veya neyi gayrimeşru ilan ettiği bir referans noktası oluşturmaktaydı.

Türkiye’de çok partili hayata geçişin nedenleri üzerine üretilen yazın, Türkiye’nin iç koşullarıyla birlikte dış ortamdan kaynaklanan nedenler üzerinde de durur.66 Savaşı, Sovyetler Birliği, ABD ve İngiltere’nin öncülüğündeki “demokrasi cephesi”nin kazanmasından sonraki dünya koşullarında, özellikle savaşın son yıllarında Almanya’yla geliştirdiği ilişkiler nedeniyle Türkiye’nin itibarı epey zedelenmiş bulunmaktaydı. Savaş sonrası ortama uyum sağlamak ve oluşturulmakta olan uluslararası teşkilatlara katılmak isteyen Türkiye’nin faşizmden fazlasıyla esinlenen siyasi yapısı üzerinde oynama yapması bir bakıma ülkenin itibarını yeniden kazanmasını sağlayacak bir adım olarak tasarlanmıştı. Kuşkusuz bu kaygının çok partili hayata geçişte iç dinamiklerin etkisini önemsizleştirecek bir ağırlık taşıdığı söylenemez ancak önemli faktörlerden biri olarak dikkate alınması gerekir.

Öte yandan aynı dış koşullar demokrasinin sınırlarının oldukça dar tutulmasında da pay sahibidir. Çünkü ABD başta olmak üzere Batı’da faşizme karşı ortak mücadelenin yerini, çok geçmeden komünizme karşı kutsal savaş almıştı. Dolayısıyla Türkiye’nin solu dışarıda tutarak emek hareketini sınırlandırarak kurmaya çalıştığı demokrasi idaresi, dışarıda önceliğin sistemin istikrarına verilmesi ve antikomünizmin demokrasi anlayışını dar sınırlar içine hapsetmesi nedeniyle uluslararası meşruiyet sıkıntısı çekmedi. Taner Timur, Türkiye’de hâkim hale gelen ABD yanlısı politikanın asıl dayanağı, “Bir yandan savaş içinde palazlanan egemen sınıfların çok partili hayatın getireceği ‘tehlikeli’ fikirlere karşı korkuları, öte yandan da ufukta beliren Amerikan sermayesine aracılık özlemleridir,” demektedir.67 Nitekim biçimselliği öne çıkan, halkın genel çıkarlarının azınlıktaki sermaye çevrelerinin çıkarlarına kurban edildiği bir demokrasinin inşasına böylece girişildi.

Demokrasi gibi özgürlükler de Soğuk Savaş ortamında gerek ABD’de gerekse Türkiye’de ağır yara almaktaydı. Türkiye’de bir yandan ABD’ye komünizm tehlikesi olduğunu ispatlama gayretiyle girişilen baskı hareketleri, diğer yandan antikomünizmi sabit bir demokrasi kavrayışı, boğucu bir ortam yarattı. Böyle bir ortamda, 1945 sonlarında hükümetin teşviki ve güvenlik kuvvetlerinin hoşgörüsüyle yürütülen ve ABD’deki McCarthy’ciliğe benzeyen uygulamalar, döneme damgasını vuran bir cereyan halini aldı.68

Bu aşamada iki noktaya dikkat çekmek gerekir. Birincisi, II. Dünya Savaşı’nın bitişini takip eden yıllarda ABD’de –her ne kadar devlet katında komünizme karşı mücadelenin ilk işaretleri belirmişse de– geniş kesimler açısından Sovyetler Birliği’nin dost bir ülke olarak algılanmasıydı. Faşizme karşı ortak mücadelenin kazanılması, ABD’de hem genel bir iyimserlik havası yaratmış hem de Sovyetler Birliği’ne karşı olumlu duygular beslenmesini sağlamıştı. Dolayısıyla ABD’nin antikomünist mücadelenin liderliğine soyunması sürecinde, içeride bu sempatinin yerini korku ve düşmanlığın alması için güçlü bir antikomünist kampanya yürütülmesi gerekti. ABD için dönüm noktası 1947 yılıydı. Truman Doktrini bu dönüm noktasının dış ilişkilerdeki en önemli çıktısı oldu. Yine de yukarıda da bahsedildiği gibi, ABD’deki gelişmeler incelendiğinde Türkiye’yle eşzamanlı bir antisovyetik politikadan bahsedilemeyeceği ortaya çıkar.

İkincisi, “Türkiye’nin McCarthy’ciliği” antikomünizmin tarihsel kökleri ve içerideki siyasal dengeler düşünüldüğünde öncelikle “yerli” karakterliydi. Diğer bir deyişle esin kaynağının ABD’deki uygulamalar olduğunu söylemek en azından başlangıç safhası için tam olarak doğru değildir. 1945’in Aralık ayında Tan gazetesi başta olmak üzere ilerici yayınlara yönelik saldırı, henüz ABD cephesinden komünizme karşı topyekûn bir savaşa girilmeden gerçekleştirilmiş; böylece yeni kurulan çok partili siyasal yapıda muhalefetin solla ilişkisi başlamadan kesilmişti.69 Ancak demokrasi adına, işçi sınıfına dair, sola dair her şeye yasak konulmasında ABD örneğinin cesaret verici olduğu, zaman içerisinde bu ülkedeki uygulamalardan daha açık bir biçimde esinlenildiği söylenebilir. Nitekim 1948’de DTCF’den Behice Boran, Niyazi Berkes, Pertev Naili Boratav’ın atılmasına neden olan tasfiye girişimi, ABD’de üniversite öğretim üyelerine karşı yürütülen tasfiye operasyonlarının bir benzeriydi.70 Ancak bu örnekte bile doğrudan bir etkileşimden bahsedilip bahsedilemeyeceğini tartışacak verilere sahip değiliz. Zamanla yürütülen kampanyaların benzerlikleri arttı. Türkiye’de de tıpkı ABD’de olduğu gibi antikomünist cadı avı çığrından çıktı, olur olmaz her şeyin altında komünistlerin arandığı komplocu bir zihniyet günlük siyasete hâkim hale geldi. Bir uç örnek olarak, Türkiye’deki irtica hareketlerini bile komünistlerin imal ettiği ileri sürülebilmişti.71 Soğuk Savaş Türkiye’si bu tür uç örneklerin istisna olmadığı bir ülkeydi.

1950’lere gelindiğinde ardı ardına gerçekleştirilen baskı ve sindirme kampanyalarıyla ülkede bir “korku” atmosferi yaratılmıştı. Tan gazetesi baskınını, Truman Doktrini’yle kurulmak istenen ABD hegemonyasına karşı çıkan Mehmet Ali Aybar’ın çıkardığı Hür ve Zincirli Hürriyet’e yönelik baskı ve saldırılar izledi. Aynı zamanda Ankara’da DTCF öğretim üyelerinin tasfiyesine girişilmiştir. Öte yandan Nâzım Hikmet’in uzayan hapisliği, Sabahattin Ali’nin öldürülmesi aydınları dehşete düşürdü; hatta çok sayıda aydın bu şekilde sindirildi. 1940’ların sonlarından başlamak üzere 1950’ler boyunca yaşananlar sonucunda ülke, gözüpek bir aydın kuşağından yoksun kaldı. Seslerini çıkarmaya çalışan aydınlar, uzun süre kendilerini dolaylı yollardan ve üstü kapalı bir üslupla ifade etmeye yöneldi. Bu, pek çok sahada gözlemlenen bir siyasetten uzaklaşma eğilimi doğurdu. Uygulanan baskının sonuçlarını, örneğin, edebiyatta gözlemlemek mümkündü. Bu yıllarda edebiyatta toplumsal temaların yerini bireysel öyküler aldı ve bireyin iç dünyasında yaşadığı sorunlar gittikçe daha fazla işlenir oldu.72 Kuşkusuz varoşçuluğun edebiyat dünyasındaki etkisinin sadece baskı koşullarıyla açıklanması mümkün değildir. Bu dönemde Avrupa’da da güç kazanan varoluşçu felsefenin özellikle Frankofon aydın, sanatçı ve edebiyatçılar tarafından Türkiye’ye taşındığı söylenebilir. Ancak orada da Soğuk Savaş ideolojisinin baskıcı ve antimarksist karakteriyle muhalif entelektüelleri yeni arayışlara sevk ettiği bir atmosfer hâkimdi.

Bu uygulamalarla Türkiye’de demokrasi, işçi sınıfından, sosyal haklardan, sosyalist hareketlerden ve bunları savunan aydınlardan arındırılmış bir içeriğe kavuşturuldu. Çok partili hayata geçme kararından kısa süre sonra kurulan Türkiye Emekçi Köylü Partisi ile Türkiye Sosyalist Partisi kısa sürede kapatıldı. 1951 TKP Tevkifatı’yla komünist harekete darbe vurulduğu gibi, çok sayıda solcu aydın hapse atıldı.73 Cem Eroğul, özellikle Kore Savaşı’yla içeride oluşan ortamın bu yönde kullanıldığını söyleyerek, bu dönemi “beyaz yıldırı” dönemi olarak adlandırmakta ve bu bağlamda Ceza Kanunu’nun 141. ve 142. maddelerinde gerçekleştirilen değişikliklere dikkat çekmektedir.74 “Yıldırı” sadece fiili uygulamalar düzeyinde kalmadı, sola ve işçi sınıfına karşı yasalar da “tek parti dönemi baskıcılığı”nı aratmadı.

Solun bastırılması, antikomünizmin bir hareket haline gelmesine ve Türkiye tarihinde eşine rastlanmayan bir düzeye ulaşmasına yol açtığı gibi, ABD’yle kurulan ilişkilerin eleştirilmesinin de önünü kesti. Amerikan yardımlarını, “Tarihimizin en kritik anlarından birini yaşıyoruz: İstiklâlimiz tehlikededir. Ve işin korkunç tarafı şudur ki, istiklâlimize kasdedenler bu sefer ordularla değil de bir yardım teklifinin yaldızlı paravanası arkasına gizlenerek üzerimize yürüdükleri için, Türk milleti kuşkulanmıyor,”75 ifadeleriyle eleştiren Zincirli Hürriyet’in başına gelenler bunun en açık deliliydi. Tartışma yaratan sayıları ve on binlerce okuruyla Türkiye’nin en önemli siyasal mizah yayınlarından biri olan Marko paşa da türlü baskı yöntemiyle susturulmadan önce ABD’nin “dost” yüzünün arkasındaki çıkarcılığı teşhir etmekteydi. Marko paşa’nın ABD’ye ve Türkiye’deki Amerikan etkisine yönelttiği eleştiri okları, ABD yardımlarından, ABD sermayesinin Türkiye’ye girişine, her alanda ABD’nin taklit edilmesinden, bu ülkeden gelen tüketim biçimlerine kadar farklı konulara yöneldi. Amerikan etkisini her alanda teşhir eden ve ABD’yle işbirliğini itibarsızlaştıran tavrıyla Marko paşa’nın yayımlanabildiği sürece oldukça önemli bir işlev yüklendiği belirtilmelidir.76 Üstelik sadece Türkiye’deki Amerikan etkisi eleştirilmemiş, ABD’deki siyasi sosyal düzenin bozukluklarına da dokundurulmuştur.77 Bu tür yayınların susturulması aydınların ve halkın ABD’yle yakınlaşmanın yarattığı sorunlara ilişkin daha uyanık, daha eleştirel bir tutum geliştirmesi imkânını da büyük ölçüde sınırlandırdı. Üstelik bu yıllarda eleştirel yayıncılık kadar eleştirel politik etkinlikler de engellendi. Bunun bir örneği, Türkiye’nin Kore Savaşı’na katılmasına karşı çıkan Barışseverler Derneği üyelerinin derdest edilmesi ve susturulmaya çalışılmasıydı. Fiziki şiddetin yanı sıra, ABD’nin eleştirilmesi “Moskofçuluk” yapmakla, Sovyetler Birliği’ne destek vermekle itham edilerek eleştirenler üzerinde baskı kuruldu.

Bu boğucu siyasi ortam, Türkiye’nin herhangi bir yöneliminin ve tabii ki kutsiyet atfedilen Soğuk Savaş politikalarının köklü biçimde eleştirilmesini ya da alternatif bir politika önerilmesini neredeyse imkânsız kılmaktaydı.78 Aydınların önemli bir bölümü bu ortam nedeniyle sindi ya da eleştirilerinin dozunu düşürmek zorunda kaldı. Öte yandan, ABD’yle çok yönlü temasın getirdiği yenilikler, yeni fikirler; bunlara uyum sağlamakta zorlanan bazı aydınları köşeye itti. Bu yıllarda özellikle Kıta Avrupa’sı geleneğiyle yetişen, o kalıplarla düşünen aydınların kendilerini yeniden üretmekte zorlandıkları görülmekteydi. Bazıları yeni dönemde de kabul görebilmek kaygısıyla eski görüşlerinden feragat etti ve yeni ortama ellerinden geldiğince uyum sağlamaya çalıştı.79 Aralarında Alman yanlılarının da bulunduğu bir grup ise komünizme karşı demokrasi savunucusu, ABD yanlısı isimlere dönüştü.80

ABD’yi adeta dokunulmaz kılan bu atmosfer, siyasi ve ideolojik alanda birbirleriyle mücadele etmekte olan kesimlerin Sovyet destekçiliği ya da komünizm savunuculuğunu birbirlerine karşı suçlama aracı olarak kullanmalarıyla iyice baskıcı hale geldi.

Aslında savaşın son bulduğu yıllarda Türkiye’deki solcu aydınlar arasında ABD’ye ilişkin değerlendirmelerin peşinen olumsuz olduğu söylenemez. Bazı solcu aydınlar, ABD’nin Sovyetler Birliği’yle ilişkisinin henüz bozulmadığı bu yıllarda, Alman hayranlığıyla yükselen faşizme ve CHP iktidarının baskıcı politikalarına karşı yürüttükleri mücadeleye ve demokrasinin geliştirilmesi taleplerine dayanak olarak Türkiye’deki iktidara, ABD’yi örnek göstermekteydi. Özellikle hürriyetler bahsinde ABD’deki uygulamaların, ABD’yle dostluğa önem veren bir iktidarı ikna edeceği düşünülmüş olmalıdır. ABD’den demokrasi adına beklenti içerisindeki bu aydın kesiminin, beklentilerini uzun süre korudukları, Tan Matbaası’nın basılmasının ardından Sertellerin gazete yazıları nedeniyle aleyhlerine açılan davalardaki savunmalarından anlaşılmaktadır. İktidara yönelik eleştirilerinin dava konusu yapılması karşısında özellikle Zekeriya Sertel, ABD’den örnekler vererek kendisini savundu.81 Sertel, ABD’de devlet yöneticilerine yöneltilen eleştirilerin nasıl hoşgörüyle karşılandığını anlatmış ve savunmasını kısmen bu iddiasına dayandırmıştı.

Serteller örneğinde görülen ABD’ye hayırhah bakışın tek nedeni, Türkiye’deki iktidara karşı demokrasinin genişletilmesi için yürütülen mücadelede, ABD’deki uygulamaların bir manivela olarak kullanılabileceği düşüncesi değildi. Bu yıllarda ABD henüz sol fikirlerin ifade edilebildiği ve örneğin, Amerikan Komünist Partisi’nin gittikçe artan baskılara rağmen kayda değer bir üye ve sempatizan kitlesine sahip olduğu bir ülkeydi. Nitekim ilginç bir biçimde, Türkiye’nin iki önemli kadın aydınının Marksizmle ilk tanışmaları ABD’de gerçekleşmişti. Sabiha Sertel, 1920’lerde gittiği ABD’de, üniversitede bir profesörün ek okuma olarak verdiği Engels’in Ailenin, Özel Mülkiyeti ve Devletin Kökeni ve August Bebel’in Kadın ve Sosyalizm kitaplarıyla kafasındaki sorulara yanıt bulabildiğini söylemektedir.82 Behice Boran’ın da benzer bir anısı vardır. Boran, Karl Marx ismini ilk kez Michigan Üniversitesi’nde Sosyoloji Bölümü’ndeki profesörlerden birinin aynı bölümde doktora yapan oğluyla teorik konularda tartışırken işitir ve Marx’ı okumaya başlar.83 Marksizm okumalarının yanı sıra 1930’lar ABD’sindeki derin sınıf çelişkileri de Boran’ı, toplumu anlamakta Marksizme daha fazla başvurmaya itti.84

Sertellerin, DP’nin kuruluş döneminde, Türkiye’nin önde gelen ABD savunucularından Ahmet Emin Yalman’la Tan gazetesinde birlikte çalışabilmeleri de dikkat çekicidir. Sertellerin bu tavrı ABD hakkındaki olumlu kanaatlerinden ziyade Türkiye ve sosyalizme ilişkin fikirlerinden kaynaklanmaktaydı. Sosyalizmin Türkiye için bir seçenek olmadığını, önceliğin burjuva devriminin tamamlanmasına verilmesi gerektiğini düşünen Serteller, bir strateji olarak DP gibi burjuva demokrasisini geliştirmeye niyetli olduğunu düşündükleri çevrelerle yan yana gelmeyi benimsemişti. Ama kısa süre içerisinde, bu kesimin demokrasinin geliştirilmesi ve katılım kanallarının açılmasıyla ilgilenmediği anlaşılacaktı.

ABD’nin de bu yönde Türkiye’ye baskı yaptığına ilişkin herhangi bir emare görülmüyordu. Tersine Soğuk Savaş’ın başlamasıyla birlikte ABD’de de son derece otoriter eğilimler belirmekte, işbirliği içerisinde olduğu ülkelerdeyse komünizme karşı ve ABD çıkarları lehinde olduğu sürece, benzer eğilimler destek görmekteydi. Böylece Batı blokunun “merkez ve çevre ülkeleri”nde komünist parti üyeliğinin suç sayıldığı, sendikalarda örgütlenmenin şüpheli vatandaş damgası yemeye yettiği bir baskı ortamı oluşuyordu.

Türkiye kapitalizminin yeniden yapılanma sürecinde sınıf hareketinin kontrolü de üzerinde durulan başlıklardan biriydi. Cemiyetler Kanunu’nda yapılan değişiklikle sınıf esasına dayalı dernek kurmanın serbestleşmesi üzerine sınıf bazlı örgütlenmelerin hızlı bir gelişim göstermesi bu tür bir kontrolün önemine işaret etmekteydi. Tarihe 1946 sendikacılığı olarak geçen sendikal hareketlenme bu gelişimin kısa sürede hangi boyutlara ulaşabileceğini göstermekteydi. Sendikal alanın düzenlenmesi Marshall Planı’nın kapsamı içerisindeydi. Bu bağlamda, komünizme düşman ve ABD yardımlarına açık bir sendikal çizginin hâkim kılınması amaçlanmaktaydı85 ki bu da Türkiye’deki örgütlenmelere yönelik müdahalelerin çerçevesini oluşturdu. Bu bağlamda Türkiye’ye ilgi göstermeye başlayan ABD’li sendikacıların, 1950’ler boyunca ağırlıklı olarak Marshall Planı’nda sendikalar için ayrılan mali kaynağı kullanarak ve sendikal eğitimler yoluyla Türkiye’deki sendikacılık hareketini şekillendirmeye çalıştıkları görülür.

İlk işçi konfederasyonu olan Türk-İş’in kuruluşunda, sendikal birlikleri konfederasyonlaşmaya ikna eden AFL-CIO Avrupa Temsilcisi Irving Brown’un etkisi büyüktü. Brown, Kenan Öztürk’e verdiği mülakatta Türkiye’ye gelişlerini ve faaliyetlerini anlatırken sendikalar arasında, partileri destekleme eğilimini fark ettiklerini ve buna engel olmaya çalıştıklarını kaydeder.86 Sendikal alanı partiler üstü gören bu yaklaşım, sendika siyaset ilişkisini koparan antikomünist ABD sendikacılığının bir ürünüydü.87 Uzun yıllar ABD sendikacılık anlayışı, Türkiye’deki sendikal hareketi belirlemiş; sendikalar eğitim, finansman gibi başlıklarda ABD’lilerle işbirliği yapmıştır.88 Sonraki yıllarda Türkiye’de sendikal hareketin radikalleşmesiyse öncelikle politikleşmesiyle ve ABD sendikacılığının belirlenimi altındaki Türk-İş’ten kopuşla başlamıştır.

66. Nihal Kara, çok partili sisteme geçişe ilişkin literatürde yer verilen dış ortamdan kaynaklanan nedenleri özetlerken uluslararası ortamdaki demokratik eğilimlerin genel etkisi, Sovyetler Birliği’nin Türkiye’nin güvenliğini tehdit ettiğini düşünen yöneticilerin uluslararası topluluk dışında kalmayı göze alamaması, demokrasiye geçişin yabancı devletlerin baskısı sonucu gerçekleşmesi, ABD yardımının demokratikleşme koşuluna bağlanması ve İsmet İnönü’nün dış ortamı algılayışı gibi tezleri sıralamaktadır. Nihal Kara, “Türkiye’de Çok Partili Sisteme Geçiş Kararının Nedenleri”, Yapıt, Sayı 8 (İnönü Özel Sayısı), Aralık-Ocak 1984-1985, s. 64-68.

67. Türk Devrimi: Tarihî Anlamı ve Felsefî Temelleri, s. 49.

68. Age, s. 49.

69. Tan gazetesinin basılmasının, yeni kurulan DP’nin solcu aydınlarla kurabileceği ilişkiyi kesme amacı taşıdığı belirtilmektedir.

70. 1947’de Truman hükümetinin yeni sadakat güvenlik programı, kamu çalışanlarına yönelik tasfiye operasyonlarının yolunu açmıştır. Bu tasfiyelerin üniversitelerde nasıl yürütüldüğünü, öğretim üyelerinin üniversitelerden nasıl kovulduğunu kapsamlı bir biçimde anlatan bir çalışma için bkz. Ellen W. Schrecker, No Ivory Tower, McCarthyism&The Universities, New York, Oxford, Oxford University Press, 1986.

71. Örneğin, DP programında irtica ve ırkçılığın aşırı sol hareketler tarafından kullanıldığı iddia edilmiştir. Cem Eroğul, Demokrat Parti Tarihi ve İdeolojisi, Ankara, İmge Kitabevi, 2003, s. 99. Ahmet Emin Yalman, Türkiye ve diğer Müslüman ülkelerde kızıl ajanların gerici ya da aşırı milliyetçi ajitatörler rolünü oynadıklarını, bir tür komünist sızma taktiği olarak bu tür hareketlerin Moskova’dan destek aldığını öne sürdükten sonra bu hareketlere örnek olarak Büyük Doğu, İslam Demokrat, Nurculuk ve Milliyetçiler Derneği’ni örnek olarak vermiştir. Bkz. Turkey in My Time, s. 250.

72. 1950’lerin genç edebiyatçı kuşağı arasında bireyselliği merkeze alan, varoluşçuluktan esinlenen bir eğilim belirmeye başlar. Bu kuşağın önemli temsilcileri arasında Vüsat O. Bener, Demir Özlü, Ferit Edgü, Orhan Duru, Yusuf Atılgan, Bilge Karasu ve Tahsin Yücel sayılabilir. Bu dönemin edebiyatçıları üzerine doktora tezi yazan Mustafa Kurt, dönemin yazarlarının Avrupa’daki varoluşçuluk akımından etkilendiklerini ve Camus, Sartre, Kierkegaard, Nietzsche, Heidegger gibi isimleri okuduklarını belirtmektedir. Bu tartışmayla ilgili olarak bkz. Mustafa Kurt, “1950 Sonrası Türk Edebiyatında Varoluşçu Felsefeden Etkilenen Yazarların Romanlarında Yapı, Tema ve Anlatma”, Yayımlanmamış Doktora Tezi, Gazi Üniversitesi SBE, 2007. Bu kuşağın ortaya çıkmasında Avrupa’daki varoluşçu akım kadar, içeride toplumsal temaların dile getirilmesini zorlaştıran baskı ortamının etkisi olduğu söylenebilir.

73. Tevfik Çavdar, McCarthy hareketinin 1950’lerin başından itibaren Türkiye’de de yansımasını bulduğunu söylemekte ve 1951 Tevkifatı’nı bu açıdan değerlendirmektedir. Çavdar dava süresince Türkiye’de tam bir McCarthy havası estirildiğini söylemektedir. Tevfik Çavdar, Türkiye’nin Demokrasi Tarihi 1950-1995, Ankara, İmge Kitabevi Yayınları, 2000, s. 38-43.

74. Demokrat Parti Tarihi ve İdeolojisi, s. 106.

75. Mehmet Ali Aybar, “Herşeyden Evvel ve Herşeyin Üstünde İstiklâl”, Zincirli Hürriyet, Yıl 1, Sayı 1, 5 Nisan 1947, s. 4.

76. Bu tür eleştirilere bir örnek olarak şu satırlar verilebilir: “Amerikanın Türkiye’ye kazık atmaya başlamasının üçüncü yıl dönümü münasebetsizliği ile Marko paşa Truman’a ve Amerikan milyarderlerine hitaben aşağıdaki mesajı, deliğe girerim korkusu ile gönderememiştir: Bu hava seferleri çağında ve atom devrinde fennî tenakkilerin iki memleketi birbirine yaklaştırmak için, Türkiye’nin altına uskur takılarak yüzdürülmek suretile veyahut tepesine pervane takılıp uçurulmak suretile çok yakında Amerika’ya getirileceğine hiç şüphemiz kalmamıştır. Harp artığı eski ve yırtık otomobil lâstiklerinden yaptığınız Kovboy çikletlerini, Türk milleti evde sokakta, vapurda trende çiğneye çiğneye demokrasi gevişi getirmekte ve Türk gençliği ağızlarında şişirdiği çiklet balonlarını şerefinize patır patır patlatmaktadır. Çiklet namı altında yutturduğunuz eski kamyon lâstiklerini çiğnemekten Türk milletinin konuşmağa vakti kalmamıştır. Bu çiklet nam demokratik icadınızla halka konuşmak fırsatı vermediğiniz için, hükûmetimiz namına size teşekkür sunarız.” “Marko paşa’nın Amerikan Milyarderlerine Mesajı”, Marko paşa, Yıl 1, Sayı 2 (35), 5 Kasım 1948, s. 1.

77. Dünyaya demokrasi dersi veren ABD’nin yüzlerce kralın kurduğu bir demokrasi olduğunu söyledikten sonra otomobil kralları, petrol kralları, demir çelik kralları, vb. gibi büyük kapitalistleri sıralamaktadır. “Merhumpaşanın Konferansları: Krallar Cumhuriyeti”, Merhum paşa, Yıl 1, Sayı 4, 1 Kasım 1947, s. 3; Amerika’da basının para babalarının çıkarlarını savunduğu söylenmektedir: “Amerikada Basın Hürriyeti”, Merhum paşa, Yıl 1, Sayı 4, 1 Kasım 1947, s. 2. Merhum paşa, Marko paşa’nın devam ismidir. Dergi sık sık kapatıldığı için farklı isimlerle yayın hayatını sürdürmek zorunda kalmıştır.

78. Bu yıllarda ABD’yle yürüttükleri ilişkiler nedeniyle hükümetlerin birkaç konuda eleştirildiği bilinmektedir. Bunlardan biri Marshall Planı kapsamında alınan yardımlardır. Yardım miktarının beklenenden az olması ve buna karşılık Yunanistan’ın aldığı yardımlar eleştirilere yol açmıştır. Türkiye’nin NATO kapısında uzun süre bekletilmesinin yarattığı hayal kırıklığı da eleştirilerin kaynaklarından biridir. Türkiye’nin hak ettiği NATO üyeliğine alınmadığını düşünen Hürriyet’ten Sedat Simavi, Kore Savaşı’nı eleştiren az sayıdaki köşe yazarından biri olmuştur. Bkz. Ayla Acar, “Soğuk Savaş Yıllarında Amerikan Kültürünün Türkiye’ye Girişinde Basın (1945-1960)”, Yayımlanmamış Doktora Tezi, İstanbul, Marmara Üniversitesi SBE, 2008, s. 59-62.

79. Bu koşullara uyum sağlamakta zorluk çeken aydınlardan biri Hilmi Ziya Ülken’dir. Kıta Avrupa’sı düşünce geleneğinden etkilenen bir aydın olan Ülken uyum sağlama yönünde çaba göstermiştir. Tarihî Maddeciliğe Reddiye ismi kitabı bunun bir örneğidir. Ancak felsefe ağırlıklı formasyonu ve Fransızca bilmesi, Ülken’i, İngilizce bilmenin ve ampirik çalışmaların moda olduğu bir dönemde ister istemez kıyıya itmiştir.

80. Sertel, dönemin koşullarına göre taraf değiştiren bu kesimleri şu sözlerle yermektedir: “Faşizm yıkıldı, faşist milliyetçiler derhal demokrat kesildiler. Fakat öyle bir demokrat ki demokrasinin müdafaası, muhafazakâr Churchill’in, emperyalist ve kapitalist Tori’lerin müdafaası oldu. Churchill ‘Ben Nasyonalistim,’ dediği için az daha ağzını öpeceklerdi. Churchill ve partisi seçimleri kaybetti. Yerine sosyalist parti geldi. Evvelsi gün faşizmin, dün liberal demokrasinin müdafaasını yapanlar, bugün hemen sosyalist oluverdiler.” Sabiha Sertel, Roman Gibi, İstanbul, Ant Yayınları, 1969, s. 307.

81. Zekeriya Sertel, eski ABD Devlet Başkanı Roosevelt’in eşi Eleanor Roosevelt’e servetiyle ilgili bir soru sorulması karşısında Roosevelt’in açıklama yaptığını söylemekte ve “İşte demokraside kontrolün kıymet ve ehemmiyeti buradadır. Demokrasi; parlamento, partiler ve matbuat gibi birçok kontrol cihazları kurmuştur. Bu cihazlar vatandaşın vergisini kullanan hükûmet erkânını daimî surette kontrol altında bulundururlar.” Sabiha Sertel ve Zekeriya Sertel, Davamız ve Müdafaamız: Makaleler, İddianameler, Müdafaalar, Mahkeme Kararları, Yargıtay Kararları, İstanbul, F-K Basımevi, 1946, s. 9.

82. Sertel, bu kitapları okuduktan sonra kafasının altüst olduğunu, ufkunun değiştiğini ve ondan sonra sosyalizme ait kitapları büyük bir ilgiyle okuduğunu anlatmaktadır. Bkz. Roman Gibi, s. 41-42.

83. Gökhan Atılgan, Behice Boran: Öğretim Üyesi, Siyasetçi, Kuramcı, İstanbul, Yordam Kitap, 2007, s. 37.

84. Atılgan, Boran’ın Akis dergisinde çıkan bir yazısından şu satırları aktarıyor: Age, s. 39: “1930’ların Amerika’sı… Roosvelt’in New Deal’i… Büyük buhran sonrası… O zamanın Amerika’sı etkiledi beni. Bir tarafta lüks, refah, öbür tarafta sefalet, işsizlik. Ama istihsal bol. Bu tezat çarptı beni…(…)”, “Aracının Kızı Behice Boran”, Akis, Sayı 5, 1967, s. 6.

85. Soğuk Savaş’ın başlamasıyla birlikte ABD, uluslararası sendikal harekete dönük bir dizi müdahaleye girişmiştir. Sendikaların siyasete bulaşmamasını vaaz eden, hedefi sendikal alanda faaliyet gösteren komünistler ve sosyalizm eğilimli sendikalar olan Amerikan sendikacılığının taşıyıcıları, tek tek ülkelerde sendika ve konfederasyonlarla ilgilenmiş; gerektiğinde mali yardım aktarmış, gerektiğinde sendikacıları eğitim almak üzere ABD’de ağırlamıştır. Uluslararası sendikal hareket içerisinde ilk ciddi bölünmeyse Marshall Planı’na destek tartışması üzerinden yaşanmıştır. Marshall Planı’nı desteklemek üzere kurulan Ekonomik Sendikal İşbirliği adlı örgüt, 1948’de Londra’da bir konferans düzenlemiş ancak Marshall Planı’na karşı olanların katılmadığı konferans Dünya Sendikalar Federasyonu’nda yaşanan bölünmenin de somut göstergesi olmuştur. 1949’da ikinci bir sendikal merkez olan ABD’nin etkisinin belirleyici olduğu Uluslararası Hür İşçi Sendikaları Konfederasyonu kurulmuştur. Bkz. Kenan Öztürk, Amerikan Sendikacılığı ve Türkiye, İlk İlişkiler: AFL-CIO’nun Avrupa Temsilcisi Irving Brown ile Söyleşi, İstanbul, TÜSTAV Yayınları, 2004.

86. Age, s. 19.

87. Brown’un şu sözleri bu tarz sendikal yaklaşımı özetler niteliktedir: “Biz sendikalara yardım etmek istiyorduk, çünkü biz hür sendikacılık taraftarıydık. Herhangi bir hükümetin sendikacılığına karşıydık. Özellikle Rus sistemine, sendikaların partinin, hükümetin aracı olduğu komünist sisteme karşıydık.” Age, s. 28.

88. Sendika liderlerinin ABD’de eğitilmesi Türkiye’nin ilk sendikacılar kuşağına damgasını vurmuştur. Sendikacılar eğitim nedeniyle ya da ABD sendikalarıyla temas için sık sık ABD’ye davet edilmiştir. Ali Rauf Akan bu gezilere katılan ve daha sonra ABD işçileri ve sendikaları hakkında yazılar yazan bir gazetecidir.

Halksız demokrasi ve sosyalist olmayan plan formülasyonlarına doğru

ABD’de antikomünist rüzgârın şiddetlenmesiyle birlikte halk arasında antientelektüel önyargılar kuvvetlendiği ölçüde, okumuş kesimler de geriliğin kaynağı olarak gördükleri alt tabakaların siyasal sistem üzerindeki etkilerinin sınırlandırılması gerektiği fikrine daha fazla hak verir olmuştu. Bu eğilim, birazdan ele alınacağı üzere, demokrasi kuramında da yansımasını bulmaktaydı. Ancak bu tartışmalar ABD’ ye özgü değildi. Siyaset felsefesindeki kökleri eskiydi. Dahası, bu fikirlerin 20. yüzyıl ortasında taraftar kazanmasında ABD’deki siyasal gelişmeler kadar Avrupa’da yapılan tartışmaların da etkisi olduğuna dikkat çekmek gerekir.

Bu bağlamda öncelikle 1930’larda Avrupa’da tartışılmaya başlanan ve 1950’lerde ABD’de büyük ilgi gören “kitle toplumu” kavramı üzerinde durmak gerekmektedir. Bu kavram, bir yandan popüler kültürün basit ve ucuz türlerinin yaygın dağıtımı ve tüketimi konusundaki kültürel eleştiriyi ifade etmekteydi. Ancak diğer yandan halkın körü körüne siyasi bağlılığı ve “sürüleştirilmesi” olarak görülen siyasal olguyu eleştirmek için kullanılmaktaydı. Kitleleşmek, eleştirel bakışla, bireyselliğin yitimi anlamına geliyordu.

ABD’li aydınlar tarafından da okunan –ki bu yıllarda Türkiye’de de ilgiyle karşılanan– Avrupalı yazarlardan José Ortega y Gasset, bu yıllarda “kitle toplumu” eleştirilerinin esin kaynaklarından biriydi. Kitlelerin Ayaklanması kitabında Gasset, kitlelerin şiddet düşkünlüğünden, primitifliğinden ve barbarlığından bahsettikten sonra bireyselliğin kaybolduğu koşullarda, insanların devlete hizmet etmek dışında kendilerini gerçekleştiremediklerini söyler. Bireyselliğin ezilmesini, yaşanan buhranların nedeni olarak gören ve halkın siyasi sahnede oynadığı rolün bayağılaşmaya yol açtığını düşünen seçkinci muhafazakâr Gasset, kitlesel hareketlere karşı kuşkuculuğun önde gelen isimlerindendi.

Bireyselliğin karşı karşıya olduğu tehlikenin, geniş kitlelerin politik hareketlenmesinden kaynaklandığı yönündeki seçkinci muhafazakâr vurgu doğrultusunda, halkın politizasyonunu ve bir ideoloji etrafında örgütlenerek hareketlenmesini sistemin sağlığına zararlı kabul eden yaklaşım yaygın olarak benimsendi. Bu yaklaşım, hem toplumların bir seçkinler grubu tarafından yönetilmesini bir siyaset bilimi kanunu ilan eden elit kuramına, hem de “totalitarizm”146 tartışmasına damga vurdu.

II. Dünya Savaşı’nın sona ermesiyle birlikte Avrupa ve ABD demokrasilerine karşı gösterilen istikrarsız bir saldırganlıktan ve tek elden yürütülen yıkıcı bir kampanyadan bahsedilmeye başlandı. Totalitarizm kavramı, tüm bu kötü niyetlerin cisimleştirildiği Nazi Almanya’sı ve Sovyetler Birliği’ni aynı tipolojinin farklı örnekleri olarak yansıtmak üzere kullanılmaya başlandı. İronik bir biçimde kavram, tanımladığı nesneyi toptanlaştırmakta, ideolojik ve sınıfsal farlılıkları önemsizleştirmekte ve esas gücünü de buradan almaktaydı. Bu kullanım Gleason’un deyimiyle savaş boyunca faşizme karşı mücadeleyle yükselen enerjinin savaş sonrasında komünizme karşı mücadeleye akıtılmasını da sağladı.147 Böylece özellikle ABD’de solu hedef alan ve McCarthy’cilikle doruğuna ulaşan fiziksel şiddete, belli yönleriyle fiziksel şiddetten daha baskıcı olabilen bir ideolojik şiddet eşlik edebildi.

Soğuk Savaş boyunca özellikle Frankfurt Okulu totalitarizm tartışmalarına önemli teorik dayanaklar sundu. Bu açıdan Max Horkheimer ve Theodor Adorno’nun Aydınlanmanın Diyalektiği isimli kitaplarında geliştirdikleri tahlil dikkat çekiciydi. Frankfurt Okulu’nun bu iki önemli ismi totaliterliği burjuva liberalizminin kalbinde gelişen bir olgu olarak kavradıklarını belirtse de burjuva düşüncesinin yapı taşları olarak gördükleri doğanın insan tarafından tahakküm altına alınması, Kartezyen düşünce, homo economicus üzerinden tüm aydınlanma geleneğini mahkûm etme noktasına gelirler. Sonuç, aydınlanmanın totaliter olduğu çıkarımıdır. Bu yaklaşım, burjuva liberalizminin kökten reddi gibi görünse de aynı gelenekten gelerek farklı bir aydınlanma vaat eden Marksizmi reddetmeye çok yaklaşıldığını da göstermektedir.

Horkheimer ve Adorno’nun bu çalışmada sergilediği görüşler aynı zamanda Almanya’dan kaçan “sürgün” entelektüeller arasında yaygın olduğu gözlemlenen karamsarlığın da izlerini taşır. Karamsarlık, Nazizmin ve faşizmin kitlesel desteğinden ve özellikle ilkinin teknolojiyi bir sosyal kontrol ve yok etme mekanizması olarak kullanmasından kaynaklanmaktaydı. Bu karamsarlık zaman içinde kitlelerin gücüne dayanan devrimci dönüşümün mümkün ve istenir olup olmadığına ilişkin bir kuşku yarattı; nihayetinde, bu dönem Frankfurt Okulu temsilcilerini ütopyanın reddedilmesine kadar varan “liberal statükocu” bir noktaya sürükledi.

Frankfurt Okulu düşünürleri arasında totalitarizm kavramını ilk kullanan Herbert Marcuse oldu. “Totaliter Devlet Görünümündeki Liberalizme Karşı Mücadele” başlıklı makalesi Marksistlerin faşizm tanımlamasıyla büyük oranda örtüşmekte, faşizmi çökmekte olan emperyalist kapitalist yapının bir hastalığı148 olarak tahlil etmekteydi.149 Faşizm eleştirisinin Sovyetler Birliği’ni içermesine dönük ilk çarpıcı girişimin sahibi olan Horkheimer ise Otoriter Devlet (Autoritäret State) başlıklı çalışmasında, Friedrich Pollock’un Sovyetler Birliği’ni de dahil ederek otoriter devletleri tanımlamak için geliştirdiği “devlet kapitalizmi” kavramını kullanıyordu. Horkheimer aralarında Franz Neumann, Otto Kircheimar ve A.R.L. Gurland’ın bulunduğu ve faşizmi açıklamak için tekelci kapitalizm kavramını kullanmakta ısrar eden isimlerle bir tartışmaya girdi. Böylece Frankfurt Okulu tarihinde ilk kez, hem de en önemli isimlerinden Horkheimer tarafından faşizmle Sovyetler Birliği’ni net biçimde aynı kavramsal çerçevede ele alan bir analiz geliştirilmekteydi. Aynı çalışmada Horkheimer eleştirel güçlerin kaynağı olarak ilgisini bireye yönlendiriyordu.150

Totalitarizm kavramının çıkış noktasını oluşturan “toptanlaştırıcı iktidar karşısında bireyselliğin yitirilmesi” tezi, Frankfurt Okulu’nun ABD akademik çevreleriyle az sayıdaki ortak ampirik çalışmasının da çıkış noktasını teşkil ediyordu. Önyargı Araştırmaları (Studies in Prejudice) genel başlığında bir araştırma projesi yürütmeye başlayan okul çevresinin bu proje kapsamındaki Otoriter Kişilik (Authoritarian Personality) başlıklı çalışmaları ABD akademisinde oldukça olumlu tepkilerle karşılandı.151 Bu çalışmada irrasyonelliği inceleyen araştırmacılar –Soğuk Savaş boyunca ABD toplumunu esir alan– irrasyonelliği sosyal ve tarihsel bağlamından kopararak ele almış ve önyargılı kişilerin irrasyonel kararlar verdiği sonucuna ulaşmışlardı. Önyargılı otoriter kişiliğin iyileştirilmesinde eğitimin rolüne ve “hoşgörü”ye yapılan vurgu, Frankfurt Okulu’nu ABD’deki liberal akademiye yakınlaştırdı.

Totalitarizm konusundaki fikirleriyle ABD’de etkili isimlerden biri haline gelen bir başka Avrupalı göçmen Hannah Arendt’ti. 1951’de yayımlanan ancak etkisi daha çok 1960’lardan itibaren yoğun olarak hissedilen Totalitarizmin Kaynakları başlıklı eseri, 20. yüzyılın ilk yarısında gerçekleşen dramatik olayların nedenlerine ilişkin felsefi düzeyde bir çözümleme yapar. Arendt bu kitabında totalitarizmin doğuşunun nedenlerinden biri olarak kitlelerin eylemi ve bireyselliğin yitirilmesi üzerinde durmaktaydı. Modern kitleyi ayaktakımından ayıran Arendt’e göre, modern zamanların kitleleri her türlü ortak çıkar ve aidiyet duygusunu kaybetmiş, bu kaybı bir üst tine teslim olarak gidermeye çalışan hastalıklı topluluklardı. Kitlesel izolasyon ve yalnızlıktan bahseden Arendt için sorun varoluşsaldı. Sorunun ortaya çıkması ise sınıf, ulus gibi bütünlüklerin tarihsel olarak dağılmasının bir sonucuydu. Arendt’e göre kökleri 19. yüzyıla giden ancak 20. yüzyılda da devam eden bu yıkım “ortak bir çıkar” etrafında bir araya gelemeyen insanların, kaybettikleri bütünlüğü “ırk” gibi bütünlüklerde aramaya başlamalarına yol açtı. Arendt’in Gasset’den bir sosyal bütünlük, ortak çıkar vurgusuyla ayrılan analizi, kendisine temel olarak Gasset’nin yaptığı gibi bireysel varoluşun zedelenmesini aldı ve modern zamanlarda kitle eylemlerini bir anomali olarak teşhis etti. Arendt, Sovyetler Birliği’ni Nazizmle birlikte analiz etmesiyle dikkat çeken bu çalışmasında, bu toptan yıkımın neden sadece belli coğrafyalarda totaliterlik ürettiği sorusuna yanıt olarak Pangermanizm ve Panslavizmin sunduğu ideolojik kökleri vurgulayan bir açıklama getirdi.

ABD’de çevrelerinden izole yaşayan Frankfurt Okulu temsilcilerinden farklı olarak bu ülkeye daha hızlı uyum sağlayan, önemli çalışmalarını burada yayımlayan ve Amerikan entelektüel çevreleri tarafından kabul gören152 Arendt’in, adı geçen kitaptaki fikirleri, Sovyetler Birliği’ne yönelik eleştirileri faşizmin elini güçlendirmek olarak gören hâkim entelektüel havanın tamamen dağıldığı, ABD’de yeni düşmana ilişkin hızlı bir propaganda kampanyasının başlatıldığı bir dönemde tartışılmaya başlanıyordu. Örneğin, totaliter elitlerin insanları özgürlükten ve bireysellikten yoksunlaştırarak insan olana dair ne varsa ellerinden aldığını söyleyen Arendt, bu nedenle kötücül amaçlarını tüm dünyada gerçekleştirene kadar durmayacaklarını vurguluyor, özellikle 1940’ların sonuna doğru gündemde tutulan Sovyet yayılmacılığı iddialarına paralel kuramsal felsefi tezler ileri sürüyordu.

Totaliter Diktatörlük ve Otokrasi başlığını taşıyan 1956’ daki çalışmalarında Frankfurt Okulu’nun aydınlanmanın totaliter olduğu savına çok yakın görüşler dile getiren Sovyetolog Carl Friedrich ve Zbigniew Brzezinski’e göre sorunun kaynağında modernizm bulunmaktaydı. Endüstrileşmenin, modern teknoloji ve kitlesel meşruiyet arayışının totaliter pratikleri mümkün kıldığını savunan ikili, bu pratiklerin hâkim olduğu tarihsel ya da güncel örnekler olarak Sovyetler Birliği ve Nazi Almanya’sı üzerinde durmaktaydı. Böylece daha az felsefi ve daha az derin olmak kaydıyla ABD akademisinde de özellikle Frankfurt Okulu kuramcılarının yaklaşımına benzer tezler üretildiği görülmekteydi.

Sovyetler Birliği söz konusu olduğunda olumsuzlanan teknolojik gelişme ve kitle toplumu yaklaşımı, tersinden kapitalizmin ulaştığı seviyeyi olumlamak için kullanılıyordu. Daniel Bell’in açtığı “ideolojilerin sonu” tartışması, Batı toplumlarında refahın artmasıyla birlikte çelişkilerin azaldığı ve köklü dönüşüm vaat eden “ideolojiler”in zemininin kalmadığı savına dayanmaktaydı. Bell’in çıkış noktası da Gasset gibi yazarların “kitle toplumu” eleştirisiydi. Ancak Bell, ABD’de 1950’lerin en etkili çalışmalarından biri olan İdeolojinin Sonu’nda kötümser ve elitist olarak suçladığı kitle toplumu yaklaşımını eleştirdi ve antikomünist olduğu kadar antimarksist de olan bu elitist tezlerin kökeninin Marx’ın yabancılaşma kuramı olduğunu iddia etti. İşçi sınıfının tarihsel rolüne işaret eden Marx’ın altsınıfların kitlesel eylemlerine şüpheyle yaklaşan bu muhafazakâr liberal tezlerin müsessibi olarak ilan edilmesi, Bell’in açtığı “ideolojinin sonu” tartışmasının esas hedefinin Marksizm olmasıyla ilgiliydi.153 Nitekim Bell ünlü kitabında modern zamanlarda teknolojinin etkisiyle toplumlardaki statü farklılaşmasının gittikçe karmaşıklaştığını savunarak Marksist ideolojinin zemin yitirdiğini iddia etmekteydi. Bell’e göre netice olarak yeni oluşan sosyal ve ekonomik yapı, siyah ve beyaz şeklindeki ayrımları ortadan kaldırmıştı.154 Entelektüeller arasında siyasi konularda bir konsensus oluştuğunu, karma ekonominin ve siyasi çoğulculuğun ideolojinin sonunu getirdiğini söyleyen Bell, bu tezleriyle ABD’de liberal entelektüellerin sistemle barışık iyimserliğinin bir örneğini vermekteydi.

Eğer büyük tartışmaların, köklü dönüşümlerin sonu geldiyse buna uygun olarak halkın yönetime katılma biçiminin de gözden geçirilmesi gerekiyordu. Joseph Schumpeter’ in demokrasi kuramı tam da bu ortam içinde tartışılmaya başlandı. Schumpeter, Kapitalizm, Sosyalizm ve Demokrasi kitabında açıkladığı elitist demokrasi kuramıyla katılımcı demokrasi kuramına yeni bir saldırı başlattı. Faşizm sonrası yıllarda yaygınlaşan bir yaklaşımı paylaşarak demos’a gereğinden fazla güç verilmesinin tehlikeli olduğunu savunan Schumpeter, oy kullanan halk ve temsilcileri arasında keskin bir ayrım gözetilmesinden, seçim aşamasından sonra halkın yönetimle ilgili sorunlardan uzak tutulmasından yanaydı.155 Kitle toplumu eleştirilerine gönderme yaparak halkın sağlıklı karar verebilme yetkesini sorgulayan Schumpeter,156 demokratik yöntemi, bireyin rekabetçi bir mücadele aracılığıyla insanların oylarını elde ettiği kurumsal düzenlemeler olarak tanımlamaktaydı.157

1950’lerden itibaren ABD’de demokrasi konusundaki akademik tartışmaları belirleyen “çoğulcular” ise Amerikan siyaset bilimcileri üzerinde etkili olan Schumpeter modelindeki yurttaş-profesyonel siyasetçi ayrımını reddetmeyen bir ara mekanizma tariflemekteydi. Önemli temsilcileri arasında Robert Dahl ve David Truman gibi isimlerin bulunduğu siyasi çoğulcuların demokrasi modelinin temelinde, yurttaş ile siyasi temsilcileri arasında ilişki kuran aracı örgütler olarak baskı grupları yer almaktaydı. Buna göre yurttaşlar, çıkarları ekseninde kümeleşerek, çıkarları doğrultusunda siyasi karar alma mekanizmasına etkide bulunmaya çalışır. Çoğulcular, baskı gruplarının birden fazla güç odağı yarattığını ve böylece iktidarın tek elde toplanmasına, elitlerin belirleyiciliğine karşı bir teminat olduklarını varsaymaktaydı. Halkın taleplerini siyasi sisteme yansıtan bu mekanizma, devletin dağıttığı kaynaklardan daha fazla pay almak için birbirleriyle rekabet içinde olan çıkar maksimizasyonu odaklı bir siyasi piyasa kurgulamaktaydı. İşleyişi bakımından siyasi alanı pazar mekanizmasıyla özdeştirerek Schumpeter modeli ile ortak bir zeminde buluşuyordu. Aynı zamanda, tıpkı Schumpeter modelinde olduğu gibi, bu modelde de demokrasi, içerikten ziyade biçimle tanımlanmaktaydı.158 İdeolojilerin ya da kamusal yarar anlayışının bu yaklaşımlar açısından bir önemi yoktu.

Soğuk Savaş siyaset bilimi üzerine yazdığı eleştiride Ira Katznelson, ABD’nin Dahl, Key, Truman gibi liberal siyaset bilimcileri arasında Schumpeter’in bu elitist demokrasi tezinin kabul gördüğünü; demokrasinin erdemine inanan Dahl gibi siyaset bilimcilerin Schumpeter’in klasik ütopik demokrasi teorisine gerçekçi alternatif bulma projesini geliştirmeye soyunduklarını belirtmektedir. Katznelson’a göre bu yaklaşım “ortak çıkar”ın varlığını reddederek “halk” kategorisinin anlamlı olmaktan çıktığını söyleyen Schumpeter’e bu konuda katılmakla kalmamakta, popülist bir yönelimin insanları antiliberal bir siyasal mobilizasyona sürükleme riskine de dikkat çekmekteydi.159

Radikal değişimi tehlikeli gören, istikrarı kutsayan bu “gerçekçilik”160 Soğuk Savaş boyunca toplumsal ve siyasal düzene ilişkin çeşitli analizlerle beslenmeye devam etti. 1950’ lerde Daniel Bell’in Marksizmi hedef alan “ideoloji” karşıtı çıkışı, Edward Shils’in elit kuramı baz alarak seçkinlerin paylaştığı ortak bir ideolojinin ve toplum tasarımının totaliter oligarşilere yol açtığı yönündeki iddiası ve aynı kabullerden hareket eden benzer analizler, bütüncül bir toplumsal düzen eleştirisinin ve bu eleştiriden yola çıkarak yeni bir sistemin kurulmasına yönelik örgütlü mücadelenin kaçınılması gereken bir tehlike olduğuna işaret etmekteydi. Bu vurgu, ABD’ deki felsefe ve kuram karşıtı siyaset bilimiyle de uyumlu olarak ütopyacı tasarımların tamamen terk edilmesine dair bir çağrı anlamına da geliyordu. Nitekim Karl Popper’in liberal demokrasinin savunusu olarak kaleme aldığı, ütopyacı tasarımlara karşı çıkan Açık Toplum ve Düşmanları kitabının da çıkış noktası buydu. Kitap, Soğuk Savaş’ın kanonlaştırılan antikomünist çalışmalarından biri oldu.

Aynı olumsuz yaklaşım iktisadi politikaların bütünsel olarak ele alınması ve her türlü kolektif uygulama karşısında da gösterilmekteydi. Bu nedenle Soğuk Savaş ideolojisinin popüler temalarından biri antikolektivizmdi. Bu yıllarda kolektivizm eleştirisi denildiğinde akla gelen ilk isim Friedrich Hayek’tir. Hayek, Kölelik Yolu adlı kitabında her türlü planlama faaliyetine, totalitarizme kapı aralandığını söyleyerek karşı çıkmakta, “planlamanın diktatörlüğe neden olduğunu çünkü eğer geniş çaplı bir merkezî planlama mümkün olacaksa diktatörlüğün en iyi işleyen cebir aracı ve zor yöntemi olarak idealleri uygulamakta en etkili yol olduğunu” iddia etmekteydi.161 Hayek bu kitabında kolektivizm ile birey özgürlüğü arasında uzlaşmaz bir çelişki olduğunu savunmaktaydı. Kitaba önsöz yazan Milton Freedman, yayın macerasını anlattığı bölümde ABD’de ilk kez 1944’te yayımlanan kitabın kısa sürede çok sattığını ancak oldukça sert eleştiriler de aldığını belirtmektedir.162 Chicago Okulu’nun önemli iktisatçıları arasında yer alan Hayek’in planlama karşıtlığı, dönemin ideolojik atmosferine son derece uygun olmakla birlikte, dönemin iktisadi politikalarına aynı derecede uygun değildi. Özellikle Avrupa’da yürütülen savaş sonrası yeniden yapılanma programları devletin ekonomiye belli bir plan dahlinde müdahale etmesini gerekli kılıyordu. Ayrıca Sovyetler Birliği’nin sosyal politikalarının Avrupa işçi sınıfı üzerindeki çekici etkisini en aza indirmek üzere bu alanda refah devleti uygulamaları da gündeme gelecekti. Dolayısıyla Hayek türü serbest piyasacı muhafazakârlığın vaktinin gelmesi için bu hibrid politikalar döneminin sona ermesi gerekmekteydi. Hayek’in iktisadi politika ihtiyaçlarına denk düşmeyen tezleri, yine de ideolojik düzlemde daha yaygın alıcı buluyordu. Toplumsal ve ekonomik planlama öngördüğü için sosyalizmi “embriyonik totalitarizm” olarak tanımlayan Hayek, kolektivizm karşıtı liberal analizlerde sık referans verilen isimlerden biriydi.

Hayek’ten farklı olarak Schumpeter çalışmalarında devlet öncülüğünde yürütülen yeniden yapılanma politikalarına ve sınıf ilişkilerini devletin hakemliğinde istikrara oturtmayı amaçlayan korporatist modele daha uygun bir çerçeve sunmaktaydı. Schumpeter düşüncesinde ekonomi, siyasetin ve ideolojik tercihlerin belirlenimi altına giremeyecek kadar teknikleştirilmişti. Ekonomiye devlet müdahalesi, rasyonel bir bürokrasi ve seçilmiş uzmanlar eliyle yürütülen merkezî planlama çerçevesinde kabul edilebilirdi. Planlamaysa her tür ideolojik niteliğinden arındırılmış; yatırım, üretim ve fiyatların öngörülebilmesine olanak sağlayan teknik bir araç olarak düşünülmekteydi. Bu modelin yürümesi, bir yandan bir uzmanlar kadrosuna ihtiyaç doğurmakta, öte yandan siyaseti, teknik nitelikli iktisadi süreçlerin dışında tutmaktadır. Keynesyen müdahaleci devlet, Schumpeter’in elinde teknisist bir planlama anlayışıyla donatılmış, ideolojiden arındırılmıştı. Bu anlayışın siyaset alanındaki izdüşümüyse kendi teknikleri olan, yine ideolojiden arındırılmış, demokrasinin seçimden seçime oy kullanmakla sınırlandırıldığı bir teknik olarak siyasettir. Özellikle planlama anlayışı Soğuk Savaş boyunca Batı dışı toplumların arayışlarına da çare olarak sunulmuş, bu toplumlar antikomünist teknokratların yükselişine sahne olmuştur.

146. ABD’den önce Avrupa’da tartışılan totalitarizm kavramının bilinen ilk kullanımı 1923 yılı İtalya’sındadır. İlk defa Benito Mussolini’nin İtalyan siyasetinin karakteristiği olarak bilinen koalisyon hükümetlerini engellemek ve bir partinin parlamenter çoğunluğu elde etmesini sağlamak üzere önerdiği seçim kanunu değişikliğini eleştiren Giovanni Amendola isminde bir gazeteci tarafından kullanılır. Amendola bir yazısında çoğunluk ya da azınlık sistemi dışında üçüncü bir sistem istendiğini söylemiş ve bunu “totaliter sistem” olarak adlandırılmıştır. Oldukça dar bir içerikle kullanılan kavram özellikle 1925’ten sonra faşizmin yükseldiği İtalya’da, devletin, yurttaşların hayatlarının her alanına nüfuz etmesini ifade etmek için kullanılır olmuştur. Totalitarianism: The Inner History of the Cold War, s. 14-17. İtalya’da faşizmle birlikte doğan totalitarizm kavramı, Soğuk Savaş boyunca Marksizmi ve sosyalist ideolojiyi hedef tahtasına yerleştiren en atak ve toptanlaştırıcı kavramlarından biri olmuştur.

147. Age, s. 3.

148. Liberalizmin krizinden bahseden Frankfurt Okulu çevresi, ekonomik ilişkilerin işleyişini temel alarak toplumsal yapı analizi yapan Marksistlerden kendilerini baştan itibaren ayıran, estetik teorisiyle ve psikanalizle ilgilenen felsefi arka planı güçlü düşünürlerden oluşmaktaysa da bu ilk dönem faşizm analizinde ekonominin göz ardı edilmediği görülmektedir.

149. Marcuse’un bu düşüncesindeki değişim için bkz. Age, s. 34-35.

150. Martin Jay, The Dialectical Imagination: A History of the Frankfurt School and the Institute of Social Research, 1923-1950, London, Heinemann, 1976, s. 33-35.

151. Frankfurt Okulu’nun önde gelen isimlerinin yeni analizler geliştirirken ABD’deki akademik ve entelektüel ortamdan da kısmen etkilendikleri belirtilmelidir. Öncelikle Frankfurt Okulu’nun ilk döneminin en fazla vurgulanan temalarından biri olan teori-praksis ilişkisinin ABD yıllarında kaybolmaya başladığı görülür. Almanya yıllarında da örgütlü soldan uzak duran okul çevresi, en azından analiz düzeyinde bu ilişkinin kopmazlığını büyük bir titizlikle savunmuşken ABD’de, teori yapmanın kendisinin praksis olduğu vurgusuyla siyasetle araya konan mesafenin açıldığı gözlemlenmektedir. ABD’de mesafeli durdukları ampirik çalışma metodunun kullanıldığı araştırmalar içerisinde de yer almışlardır. ABD akademisiyle kurdukları ilişkilerde, Viyana Çevresi’nden Paul Lazarsfeld’in Kolombiya’daki Uygulamalı Araştırmalar Bürosu (Bureau for Applied Research) bir buluşma noktası olarak işlev görmüştür. Öte yandan Frankfurt Okulu analizleri özellikle 1960’ların sonundan itibaren aydınlanma düşüncesine yöneltilen eleştirilerin beslendiği kaynaklardan biri olarak büyük bir yaygınlık ve etki kazanmışsa da 1940 ve 1950’lerin ABD’sinde ne kadar alıcı buldukları tartışmalıdır. Frankfurt Okulu’nun kurumsal tarihini yazan Martin Jay, okulun ABD’deki yılları üzerine yaptığı bir çalışmada bu dönem üretimini kapalı devre bir üretim olarak betimler. Martin Jay, Permament Exiles: Essasy on the Intellectual Migration from Germany to America, New York, Columbia University Press, 1985. Başta Adorno olmak üzere pek çoğunun yazılı üretimin Almanca yapılmasında ısrar etmesi –ki okulun dergisi bile Almanca çıkmaya devam etmiştir– ABD’deki entelektüel sığlığın yarattığı hayal kırıklığı, Frankurt Okulu’nun felsefi analizlerine karşın bu dönem ABD’de özellikle sosyal bilimcilere hâkim olan ampirisizm ve daha birçok neden Frankfurt Okulu çevresinin kendi içine kapalı bir tartışma yürütmesine yol açmıştır. Ancak Marcuse diğer meslektaşlarından farklı bir yol izleyerek, ABD’de de daha geniş çevrelere hitap etmeyi başarmıştır. Hohendahl, ABD’de 1950 ve 1960’larda Eleştirel Teori’nin Frankfurt Okulu’yla, en azından Horkheimer ve Adorno’nun çalışmalarıyla özdeş olmadığını, daha çok okulun üyesi olmuş ancak savaş sonrasında ABD’de kalmayı tercih etmiş Herbert Marcuse, Erich Fromm, Leo Lowenthal’le özdeşleştirildiğine dikkat çekiyor. Bkz. Peter Uwe Hohendahl, Reappraisals: Shifting Alignments in Postwar Critical Theory, Ithaca and London, Cornell University Press, 1991, s. 198.

152. Jay, Almanya’dan ABD’ye kaçan entelektüel göçmenlerle ilgili çalışmasının Arendt’le igili bölümünde Arendt’in 1975’teki ani ölümünün ABD’de yarattığı yas havasını anlatıyor ve tartışmalı Eichmann kitabının yarattığı öfkenin kaybolduğunu söylüyor. Avrupa düşüncesinin izlerini taşısa da ABD siyasi ve düşünsel geleneğinden büyük oranda etkilenen Arendt’in yeni soldaki popülerliğine rağmen özgürlüğün savunulması için özel mülkiyetin gerekli olduğunu savunduğunu da vurguluyor. Permament Exiles: Essasy on the Intellectual Migration from Germany to America, s. 237-239.

153. Sosyalist bloktan aydınların “ideolojinin sonu” tartışmasına ilişkin değerlendirmeleri de aynı noktaya işaret etmektedir: “Görülüyor ki, ideolojisizleştirme kavramı hiç de ‘ideolojinin sonunun’ geldiğini halka söyleyen, edilgen, yalnızca düşünceye dayanan, bütünüyle olumsuzlayıcı bir akademik kuram değildir. Marksist ideolojiyi ve onun temel bilimsel ilkelerini etkin bir biçimde yadsıyan, militan burjuvazisinin antikomünist kavramıdır (...)”, Girgin Girginov ve Vladimir Mshvenieradze. Günümüzde Antisovyetizm, Antikomünizm, İstanbul, Bilim Yayınları, 1978, s. 69.

154. Russell J. Dalton, “Social Modernization and the End of Ideology Debate: Patterns of Ideological Polarization”, April, 2005, s. 2-3. http://www.socsci.uci.edu/~rdalton/archive/jjps06.pdf (en son erişim tarihi: 20 Nisan 2010).

155. David Held, Models of Democracy, Cambridge, Polity Press, 1996, s. 189.

156. Age, s. 186-187.

157. Joseph Schumpeter, Capitalism, Socialism and Democracy, New York, Harper, 1950, s. 269.

158. Dahl, demokrasiyi biçimden yola çıkarak tanımlayan bu modele, bir diğer parametre olarak demokratik mekanizmanın işletileceği toplumun siyasi kültürünü eklemiştir.

159. Ira Katznelson, “The Subtle Politics of Developing Emergency: Political Science as Liberal Guardianship”, Noam Chomsky ve Laura Nader (Ed.) The Cold War and The University: Toward Intellectual History of Cold War Years içinde (233-258), New York, The New Press, 1997, s. 247.

160. Siyasi düzenleri, meşruiyet ve etkili olma gibi kriterlerle değerlendirerek istikrarlı, yarı istikrarlı ve istikrarsız olarak tasnif eden ABD’nin ünlü siyaset bilimcilerinden Seymour Martin Lipset, Political Man: The Social Bases of Politics başlıklı çalışmasında, değişim gereğini istikrarsızlıkla, ideali de var olanın istikrarıyla özdeşleştirerek bu yaklaşımın önemli örneklerinden birini vermiştir.

161. Friedrich August Hayek, The Road to Serfdom, Chicago, Chicago University Press, 1994, s. 78.

162. Bkz. Milton Friedman’ın, Hayek’in eserine yazdığı giriş, age, s. 17-20.

Osmanlı-Türkiye çalışmaları: Başarılı modernleşme örneği olarak Türkiye

Bölge çalışmalarının yaygınlaşmaya başlamasıyla birlikte Türkiye de Batı dışı toplumlara gösterilen ilgiden payına düşeni aldı. Osmanlı İmparatorluğu’nun külleri üzerinde kurulduğu halde kısa sürede Batı’yı model alarak inşa edilen Türkiye Cumhuriyeti, II. Dünya Savaşı’nın ardından çok partili sisteme geçerken Soğuk Savaş taraflaşmasında kapitalist bloka dahil olmak konusunda tereddüt göstermedi. Bu özellikleri nedeniyle Türkiye, modernleşme kuramcıları tarafından ayrıksı bir “başarı” öyküsü olarak görüldü ve çeşitli araştırmalara konu oldu. Ayrıca, Truman Doktrini ve Marshall Planı kapsamında bir dizi yardım programından yararlanıyor oluşu, programların başarıyla yürütülebilmesi için Türkiye’ nin yakından incelenmesini gerektiriyordu.203 Türkiye konusundaki araştırmalara itki veren bir diğer gelişme, özellikle 1940’ların sonundan itibaren İngiltere’yle ABD’nin Türkiye’ye Ortadoğu’daki bölgesel gelişmeler kapsamında yeni roller verilmesini tartışmalarıydı.

Özellikle 1950’lerin ortasında Amerikan akademisinin yoğun olarak ilgilenmeye başladığı coğrafyalardan biri Ortadoğu’ydu. Savaş yıllarında “düşman ülkeleri” incelemek üzere kurulan Stratejik Hizmetler Ofisi ile Savaş Enformasyon Ofisi bünyesinde; savaşın hemen ertesindeyse aralarında Library of Congress’in de bulunduğu kurumlarda Ortadoğu konusundaki birikimin temelleri atıldı.204 Özellikle Sosyal Bilimler Araştırma Konseyi’ne bağlı olarak çalışan Yakındoğu ve Ortadoğu Komitesi’yle (Committee on the Near and Middle East) UCLA, Princeton, Chicago ve Harvard gibi üniversitelerde kurulan Ortadoğu merkezleri kısa sürede bölge hakkında temel bilginin ötesine geçilmesini sağladı.205

Aynı yıllarda Osmanlı-Türkiye çalışmalarına da ilgi artmaktaydı. Bu ilgi büyük ölçüde, Batı yanlısı istikrarlı bir siyasi sisteme sahip olan Türkiye’yle çalkantılı siyasi durumuyla endişe yaratan Arap Ortadoğu’su arasındaki tezattan esinlenmekteydi. Bu dönemde yapılan araştırmalarda Türkiye’nin ayrıksı durumunun kökenleri sorgulanırken Arap dünyasındaki antisömürgeci ve Batı karşıtı “sorunlu” tavrın nedenleri ortaya konulmaya çalışıldı. Böyle bir sorgulama biçiminin kendisi bile Ortadoğu’ya Batı’nın dış politika gözlükleriyle bakıldığının bir göstergesiydi. Bu yıllarda Türkiye istikrarlı bir müttefik olmakla kalmayıp Batı dışı dünyanın en başarılı modernleşme örneklerinden biri olarak değerlendirilmekteydi. Modernleşme perspektifiyle yapılan analizlerde öncelikle Türkiye toplumunda gelenekselden moderne geçiş dinamiklerinin nasıl işlediği anlaşılmaya çalışıldı.206 Ancak Türkiye’nin “başarısı”nın kaynakları üzerine üretilen yazın, diğer ülkelere önerilecek modernleşme modelinin standartlaşmasını sağlamaktan uzaktı. Çoğunlukla modernleşmenin amacı ve araçları konusunda yeni sorular sorulmasına yol açıyordu. Citino, Osmanlı tarih yazımının Soğuk Savaş modernleşmeciliğine nasıl esin kaynağı olduğunu tartıştığı makalesinde Türkiye’ye gösterilen ilgiyi şöyle açıklamaktadır:

Osmanlı-Türk tarihi ABD’nin “üçüncü dünya” politikaları için dersler içeriyordu. Bu dersler açık değildi ancak, derslerin şifrelerini çözmeye dönük çabalar kalkınmanın doğası ve amacı hakkında temel soruların sorulmasına neden oluyordu. Ekonomik ve politik reform arasında ilişki neydi? Antikomünist istikrar veya liberal demokrasi nihai amaç mıydı ve hangisi diğerinin önkoşuluydu?207

Osmanlı tarihi üzerine yapılan araştırmaların, Arap Ortadoğu’sunun “geri kalmışlığı”nı açıklamaya yardımcı olacağı düşünülmekteydi. Nitekim bu bağlamda savaş sonrası yaygınlık kazanan tez, 1848 tarihli Osmanlı Toprak Kanunu’nun başarısız olmasının, güncel sorunların başlıca nedeni olduğuydu. Toprakta özel mülkiyet rejiminin sağlıklı biçimde kurulamamış olması, sorunların kaynağı olarak belirlenirken ABD tarafından Ortadoğu ülkelerine sunulan iktisadi gelişme modelinde toprak reformunun gerçekleştirilmesi önemli bir öğe olarak yer buluyordu. Nitekim aynı yıllarda mecliste tartışılan bir kanun teklifi vesilesiyle Türkiye’de de “toprak reformu” tartışması yapılmaktaydı. Toprak mülkiyetinin ve bölüşümün tartışıldığı bir dönemde Türkiye’nin kırsal yapısı üzerine çok sayıda çalışma yapılması da dikkat çekicidir.208

Modernleşme kuramına göre toprak reformu ve tarımda kapitalistleşme, kalkınmanın önemli tetikleyicilerinden biridir. Öte yandan siyasi istikrarın sağlanması açısından da kırsal dönüşümün büyük önem taşıdığı düşünülmektedir. Ancak bu yıllarda tezleri popülerlik kazanan bazı modernleşmecilere göre yoksul ve topraksız köylülük bir istikrarsızlık kaynağıydı. Kırsal sınıflara duyulan güvensizliği açık biçimde ifade eden isimlerden biri Samuel Huntington’dı. Çin Devrimi ve Latin Amerika’daki toplumsal hareketlerde kırdaki yoksulların, topraksız köylülerin oynadığı rolü göz önünde bulunduran Huntington, statükonun sağlanması açısından kentlileşmenin önemine dikkat çekmekteydi.209 Kentlileşme kadar, kırda kapitalist ilişkilerin egemen kılınması da köylülüğün arkaik, feodal yapıya baş kaldırmasının önüne geçebilecek bir dönüşüm olarak görülmekte ve desteklenmekteydi. Huntington’ın bu tartışmalı tezleri kısa sürede konuyla ilgili yazını belirlemeye başladı.

Yoksul köylülüğün siyasi ve sosyal etkisi konusundaki bu olumsuz yaklaşımlara karşın, bir tarım ülkesi olan Türkiye’de köylülüğün siyasi sistem üzerinde bambaşka bir etkide bulunduğu gözlemlenmekteydi. Diğer pek çok ülkeye kıyasla Türkiye toprakta küçük mülkiyetin yaygın olduğu bir ülkeydi. Üstelik mülkiyet sahibi Türk köylüsü CHP’ye karşı yeni kurulan DP’yi destekleyerek çok partili hayata geçişte kritik bir rol oynamıştı. Çok partili hayata geçilmesi Türkiye’nin siyasi sistem reformunu Batı’yı örnek alarak gerçekleştirdiğinin göstergesi olarak memnuniyetle karşılandı.210

Çok partili siyasi sistemin kurulmasıyla “diktatörlükten demokrasiye” geçen Türkiye’nin, ekonomide “buluğ çağı devletçiliği”ni211 geride bırakmasının işareti olarak görülen liberal politikalar izlenmesi ülkenin doğru yolda ilerlediğine yönelik yorumları kuvvetlendirdi. Özellikle 1947 devalüasyonuyla tepe noktasına ulaşan iktisadi liberalizasyon ve uluslararası kapitalist sisteme entegrasyon süreçleri, Türkiye’nin önündeki son pürüzden de kurtulduğuna yorulmakta ve memnuniyetle karşılanmaktaydı.

Çok partili sisteme kendiliğinden geçen, liberal iktisat politikalarını büyük bir kararlılıkla uygulamaya geçiren Türkiye’nin modernleşmeciler gözünde bir başka artısı, ülkedeki güçlü antikomünizmdi. Antisovyetik tutumlarını her vesileyle dışa vuran siyaset sınıfı, komünistlere karşı yürütülen 1951 tevkifatı, sendikalar ve sol siyasi partilere gösterilen tahammülsüzlük savaş sonrası dönemde sergilenen amansız antikomünizmin birkaç örneğiydi. Bu örnekler, Türkiye’nin Ortadoğu’daki Batı karşıtı, hatta Sovyetlere meyleden atmosferin dışında kaldığını gösteriyordu. Türkiye bu özellikleriyle modernleşme kuramcıları arasında merak uyandırıyordu. Bruce Cumings, bölge çalışmalarını ele aldığı makalesinde Ford Vakfı’nın ülke analizleri yazdırma projesi kapsamında, Dankwart Rustow’a “demokrasiye doğru sarsıntısız ilerlemesi” ve “komünizmin çekiciliğine” karşı bağışıklığı nedeniyle “Yakındoğu’da özel bir örnek” olarak görülen Türkiye hakkında bir ülke çalışması yapmasını önerdiğini yazar.212 Rustow, bu öneriyle doğrudan ilişkili olup olmadığı bilinmese de aynı doğrultuda Türkiye ile Japonya’yı karşılaştırmalı olarak inceleyen bir çalışma hazırladı. Ayrıca Islam and the West (İslam ve Batı) başlıklı kitabın “Politics and Islam in Modern Turkey” (Modern Türkiye’de Siyaset ve İslam)213 başlıklı bölümü de Rustow’un kaleminden çıktı. Rustow’un The Appeal of Communism to Islamic Peoples (Müslüman Halklar Arasında Komünizmin Cazibesi) başlıklı bir broşür214 yazdığı ve burada Bolşeviklerle Türkiye ilişkilerini ele aldığı bilinmektedir.215

Türkiye doğumlu Rustow, 1950’lerde Osmanlı ve Türkiye araştırmaları söz konusu olduğunda akla gelen birkaç isimden biriydi ve pek çok kişi ve kurumla ilişki içerisindeydi. Onun da yer aldığı, Yakındoğu Araştırmaları Komitesi (Committee on Near East Studies)216 Türkiye araştırmaları açısından öncü bazı çalışmalara imza attı.217 Bu yıllarda Osmanlı-Türkiye araştırmalarında öne çıkan bir başka kuruluş, Dış İlişkiler Konseyi’ydi (Council on Foreign Relations). Konseyin ağır topu Harold Bowen ile birlikte kaleme aldığı Islamic Society and the West (İslam Toplumu ve Batı) başlıklı kitabıyla tanınan İngiliz H.A.R. Gibb, konsey çalışmaları üzerinde belirleyici olmuş, yazdığı kitap pek çok sosyal bilimci için başvuru kaynaklarından biri haline gelmiştir. Ortadoğu ve Türkiye araştırmalarının bir diğer önemli ismiyse 1962’de yayımlanan Modern Türkiye’nin Doğuşu kitabıyla ve daha önce Osmanlı arşivleri ve İslam hakkındaki çalışmalarıyla bilinen Bernard Lewis’ti.

ABD’de modernleşmecilerin gözde alanlarından biri haline gelen Osmanlı-Türkiye araştırmalarında yanıtı aranan temel sorulardan biri, “Türkiye’nin istisnai bir örnek mi yoksa genellenebilir bir model mi?” olduğuydu. CFR tarihçileri ve sosyal bilimcileri Türkiye’nin bir “model” olarak görülebileceğinde ısrarcıydı.218 Modernleşen Türkiye’nin Batı blokuna mesafeli Ortadoğu ülkelerine emsal teşkil edebileceği düşüncesi genel kabul görünce bu kez de, “Türkiye’nin hangi tarihsel özellikleri sayesinde var olan modernleşmeci yapısını kazandığı” sorusuna yanıt arayan çalışmalar yapılmaya başlandı.

Osmanlı reform hareketleriyle Kemalist devrimler arasındaki sürekliliğe vurgu yapan Rustow, Kemalist devrimlerin geçmişten radikal bir “kopuş” sağladığı tezine karşı “süreklilik” tezini ilk işleyen isimlerden biriydi. Rustow gibi önemli bir isim tarafından dile getirilmiş olsa da süreklilik tezi konusunda bir uzlaşmaya varıldığı söylenemez. Buna karşın, Kemalizmin ülkeyi kararlı bir biçimde modernleşme yoluna soktuğu ve Mustafa Kemal başta olmak üzere bu sürecin mimarı olan kadronun zihniyet dünyasının ve uygulamalarının incelenmesi gerektiği konusunda bir fikir birliğinden söz edilebilir. Gilman, modernleşme kuramıyla ilgili kitabında Mustafa Kemal’den, modernleşmeyi bir ulus inşası anlamında kullanan ilk kişi olarak bahsetmektedir.219 Gilman’ın ifadesi modernleşme kuramcıları arasında da taraftar bulan Mustafa Kemal algısını yansıtmaktadır. Kemalist Türkiye, savaş sonrasında uygulanan liberal ekonomik politikalar sayesinde modernleşme kuramcılarının gözündeki en sorunlu yanı olan “devletçilik”ten de arınmaya başlayınca, Mustafa Kemal’in otoriterliği Türkiye’nin başarılı modernleşmesinin ve kuvvetli antikomünizminin temeli olarak ilan edildi.

Sosyal dinamiklerin harekete geçtiği ve sosyalist hareketlerin güç kazandığı 1960’lara kadar Türkiye sorunsuz bir modernleşme örneği olarak görüldü. Bu imaj ilk kez 27 Mayıs Darbesi’yle sarsıldı. Ancak darbe yönetimi Türkiye’nin Batı ittifakıyla ilişkilerinde rota değişikliğine gitmediği sürece bu tür otoriter yönelimler Türkiye hakkındaki değerlendirmeleri radikal biçimde değiştirmedi. Zaten hükümetin çeşitli uygulamaları istikrarsızlık kaynağı haline geldikçe ordunun sistemdeki istikrar sağlayıcı rolü daha fazla ilgi çekiyordu.220 Nihayet ordu darbesi gerçekleştiğinde Türkiye demokrasisinin bu başarısızlığının modernleşmeci Türkiye uzmanlarında hayal kırıklığına yol açmadığı söylenemez. Ancak kısa sürede ABD dış politikasının, düzeni demokrasinin önüne koyan eğilimleri ve otoriter modernleşmeciliğin yükselişi doğrultusunda ordunun bir modernleştirici aktör olarak ne tür avantajlara sahip olduğu üzerine yazılıp çizilmeye başlandı.221

Bu yıllarda askerî kadrolar kadar sivil bürokrasi de modernleşme kuramcılarının ilgisini çekiyordu. Özellikle Osmanlı bürokrasisi üzerine yapılan çalışmalara Weberyan anlamda “yasal ussal otoritenin” gelişimini takip edebilmek açısından ihtiyaç duyuluyordu.222 Böylece geleneksel imparatorluk yapısının modern bir devlete dönüşüm sürecinde etkili olan olgular ve kurumsal yenilikler incelenebildi.

Türkiye araştırmalarında birinci elden yapılan değerlendirmeleri izleyen ABD’li sosyal bilimcilerin takip ettikleri isimlerin başında Kemal Karpat ve Şerif Mardin geliyordu. Karpat ve Mardin özellikle 1960’lardan itibaren ABD’de Türkiye konusunda yapılan çalışmaları belirleyen isimler oldu. Onların öncülüğünde seküler modernleşmenin geleneksel topluma dayattığı reformların istikrarı bozucu niteliği, gelenekselin direnişi ve nihayet altüst oluşlara yol açmayan geleneksel modernlik imkânı modernleşme kuramcıları arasında da daha fazla tartışılmaya başlandı. Ancak bu tartışmanın Türkiye tarih yazımına etkisini açıklayabilmek için 1960’ların sonundaki akademik üretime yoğunlaşmak gerekir. Daha önce bu iki Türkiyeli isme ek olarak, çok sayıda ABD’li ve Avrupalı akademisyenin yarattığı bir külliyattan söz etmek gerekir.223

203. Türkiye, Yunanistan ve İran gibi ülkeler Soğuk Savaş’la birlikte Amerikan kamuoyunun ilgi alanına girmiştir. Türkiye denildiğinde ABD akademisinde akla gelen isimlerden biri olan Lewis V. Thomas, Richard N. Frye ile birlikte Türkiye ve İran üzerine ABD’lileri aydınlatmak üzere kaleme alınmış bir kitap yayımlamıştır. The United States and Turkey and Iran başlıklı kitabın Sumner Welles’in yazdığı giriş kısmında kitabın amacı şu şekilde ifade edilmiştir: “Bu kitabı yazarak, Thomas ve Frye, Amerikan kamuoyunun, ABD’nin güvenliği için birdenbire büyük öneme sahip hale gelen bu iki eski ulusun tarihi, ekonomisi, siyasi ve stratejik sorunlarıyla doğalarını daha iyi bilmelerini mümkün kılan büyük bir iş yapmışlardır.” Age, s. 12. Kitap Soğuk Savaş, ABD’nin güvenlik ihtiyaçları ve ülke araştırmalarının nasıl iç içe geçmiş olduğunun bir örneğidir.

204. Dankwart A. Rustow, “Middle East”, Lucian W. Pye (Ed.) Political Science and Area Studies, Rivals or Partners? içinde (170-180), Bloomington&London, Indiana University Press, 1975, s. 174.

205. Age, s. 174.

206. Bu bağlamda dönemin en bilinen kitabı Lerner tarafından yazılmıştır. Bkz. Daniel Lerner, The Passing of Traditional Society: Modernizing the Middle East, London, Free Press of Glencoe, 1958. Lerner, araştırmasının bir kısmını Türkiye’de yürütmüştür.

207. Nathan J. Citino, “The Ottoman Legacy in Cold War Modernization”, International Journal of Middle East Studies, Sayı 40, 2008, s. 580.

208. 1950 ve 1960’lar boyunca modernleşmeci ekole yakın ya da bu ekolü etkileyen iktisadi araştırmalar yayımlanmıştır. Birkaç önemli örneği: Frederick W. Frey ve Diğerleri, “Rural Development Research Project, 10-part multilith”, Massachusetts: M.I.T. Center for International Studies, 1967; Robert W. Kerwin, “Etatism in Turkey”. Hugh G. J. Aitken (Ed.) The State and Economic Growth içinde (97-114), New York, 1959; Arthur Paul Stirling, Turkish Village, New York, Willey, 1966; Max Weston Thornburg, Turkey: An Economic Appraisal, New York, The Twentieth Century Fund, 1949; Barbara Helling ve George Helling. Rural Turkey - A New Socio-Statistical Appraisal, İstanbul, İstanbul Üniversitesi İktisat Fakültesi, 1958.

209. Huntington’un görüşlerini aktaran The Empire’s New Clothes Paradigm Lost and Regained, s. 43.

210. Nitekim aynı modernleşmeci çevreler 1960 darbesini Türkiye’nin modernleşme çabaları bağlamında desteklemiştir.

211. Max Thornburg’un raporu, “The Ottoman Legacy in Cold War Modernization”, s. 586.

212. Bruce Cumings, “Boundary Displacement: Area Studies and International Studies during and after the Cold War”, Bulletin of Concerned Asian Studies, Cilt 29, Sayı 1, 1997. http://www.mtholyoke.edu/acad/intrel/cumings2.htm (en son erişim tarihi: 1 Aralık 2009).

213. Dankwart A. Rustow, “Politics and Islam in Modern Turkey (1920-1955)” makalesinin aynı basımı, R. Frye (Ed.) Islam and The West içinde (69-107), Lahey, Mlouton, 1957.

214. Bkz. Dankwart A. Rustow, The Appeal of Communism to Islamic Peoples, Washington, D.C., Brookings Institution, 1965.

215. Türkiye bir Ortadoğu ülkesi olarak, İslam kimliğiyle ele alınmıştır. Ayrıca 1950’ler boyunca laik Türkiye’de İslami canlanış ilgi çekmiş, konuyla ilgili olarak çok sayıda inceleme yayımlanmıştır. Bu incelemelerin bir kısmı Türkiye’de bir süre yaşayan Howard Reed’a aittir. Reed, ilahiyat fakültesi ve imam hatip okullarıyla ilgili broşürler de yazmıştır. Ayrıca Bernard Lewis, Dankwart Rustow, Uriel Heyd, Paul Stirling gibi isimler de 1940’ların ikinci yarısından itibaren başlayan İslami yükselişle ilgili makaleler yayımlamıştır.

216. Komite, Sosyal Bilimler Araştırma Konseyi-Amerikan Öğrenilen Toplumlar Konseyi’ne (Social Science Research Council-Amerikan Council of Learned Societies) bağlıdır. Rustow ayrıca MESA kurucularındandır.

217. John Kingsley Birge’nin Türkiye bölge çalışmalarına giriş amaçlı çalışması bu komiteye sunulmuştur. Birge bir süre Türkiye’de bulunmuş ve ders vermiştir. Kitabı ABD’deki Türkiye araştırmalarının öncü çalışmalarından biridir. John Kingsley Birge, A Guide to Turkish Area Study, Washington, Committee on Near Eastern Studies, American Council of Learned Societies, 1949.

218. “The Ottoman Legacy in Cold War Modernization”, s. 588.

219. Mandarins of the Future, s. 30-35.

220. Türkiye’de de ordunun rolü gittikçe daha fazla ilgi çeker olmuştur. Bu ilgiyi kanıtlayan bir çalışma için bkz. Dankwart A. Rustow, “The Army and the Founding of the Turkish Republic”, World Politics, Cilt 11, Sayı 4, Temmuz 1959, s. 513-552.

221. Bu yaklaşımın tipik bir örneği için bkz. Daniel Lerner ve Richard D. Robinson. “Swords and Ploughshares: The Turkish Army as a Modernizing Force”, World Politics, Cilt 13, Sayı 1, Ekim 1960, s. 19-44.

222. “The Ottoman Legacy in Cold War Modernization”, s. 591.

223. İslam konusunda Richard N. Frye, Howard A. Reed ve Gotthard Jäschke; Türkiye tarihi hakkındaki genel kaynaklar olarak Bernard Lewis, Geoffrey Lewis, Roderic H. Davison, Edouard Engelhardt, Fay Kirby; çok partili hayata geçiş konusunda Kemal Karpat; modernleşme paradigması kapsamında Daniel Lerner ve Dankwart A. Rustow; ekonomi konusunda Zvi Yehuda Hershlag; yönetici sınıflar ve köylülük konusunda Frederick W. Frey; düşünce dünyası ve siyasi ideoloji Uriel Heyd ve sonraki yıllarda Şerif Mardin, Ernest Edmondson Ramsaur, Walter F. Weiker. Ward ve Rustow’un derlediği Japonya ve Türkiye modernleşmesinin ele alındığı kitapta farklı alanlardaki eserleri kapsayan bir Türkiye bibliyograyfası verilmiştir. Ayrıca, eserlerin yararlılıklarına dair notlar da düşülmüştür. Bkz. Robert E. Ward ve Dankwart A. Rustow. Political Modernization in Japan and Turkey, Princeton, N.J., Princeton University Press, 1964, s. 477-485.

Yükseköğretimde Amerikan etkisinin kurumsal ayakları

ABD’de sosyal bilimler alanında hâkim olan yaklaşımların Türkiye’ye ulaşmasında akademik esinlenme ilişkisi kadar, bazı uzun erimli programların ya da kurumsal ilişkilerin etkisinden söz edilmelidir. Bu tür mekanizmaların en önemlisi Fulbright programıydı. Fulbright programı savaş ertesinde, ABD’ye borçlu durumda olan ancak savaşın getirdiği yıkım nedeniyle geri ödemede zorlanan ülkelerin borçlarının eğitim programlarında kullanılması fikrinden doğmuştu. Buna göre borç meblağı, borçlu ülkelerin bankalarında ABD fonu olarak tutulacak ve sadece eğitim amaçlı olarak kullanılabilecekti. ABD’nin savaş sonrasında nüfuz alanının genişletme isteği nedeniyle Fulbright değişim programına büyük önem verilmekte ve program coğrafi olarak hızla yayılmaktaydı. Türkiye, ABD’yle Fulbright anlaşması yapan on üçüncü ülke oldu ve program fiilen 1951’de işlemeye başladı.

Fulbright programı öğrenci değişiminin yanı sıra öğretim görevlilerinin ve araştırmacıların kullanımına da açıldı. 1950’ lerde farklı disiplinlerden çok sayıda Türkiyeli akademisyen ABD’ye gitti; oradan gelen akademisyenler ise Türkiye’de üniversitelerde genellikle bir yıllık sürelerle çalıştı. Programın yürütülebilmesi için her iki ülkenin üyelerinden oluşan “ABD Türkiye Eğitim Komisyonu” (U.S. Educational Commission in Turkey) kuruldu. Daha sonra bu ismin yaptığı tek taraflı çağrışımı ortadan kaldırmak üzere komisyonun ismi “Türkiye ile ABD Arasında Eğitim ve Kültür Değişimi Komisyonu” (Commission for Educational and Cultural Exchange between Turkey and the U.S.A.) olarak değiştirildi.

1954-1957 arasında fonların tükenmesi üzerine programda geçici bir kesinti oldu. Türkiye’nin geleneksel kuşkuculuğu bu örnekte de kendini gösterdi. Askerî ve teknik alanlarda Türkiye’ye büyük kaynaklar ayıran ABD’nin, Fulbright programını yürütecek kaynağı bulamaması pek inandırcı bulunmamıştı. Konuyla ilgili olarak Amerikan belgelerinde yer alan açıklamalara göre, Türkiyeli bazı bürokratlar bu kesintinin ABD’nin eğitim, kültür gibi konularla ilgili olmaması savını doğrular nitelikte olduğunu söyleyerek ABD’lileri ikna etmeye çalışmaktaydılar.355 ABD’li yetkililerin ABD Dışişleri Bakanlığı’na gönderdikleri raporda programın yararı konusunda son derece açık fikirlere sahip oldukları görülür:

Eğer genç Türkleri Amerika’ya getirmeye devam edersek ve bu grubun şu anda sahip olduğu yönelim böyle sürerse, kuşkum yok ki bu insanlar Batılı bir oryantasyona sahip olurlar ki bu da bakanlığın ABD dış politika amaçlarını gerçekleştirmesine çok yardımcı olur.356

1958’de tekrar işlemeye başlayan programın, ABD’li yetkilerin murat ettiği kuşakların yetişmesini sağlayıp sağlamadığını ölçmek zordur. Ancak bu tür mekanizmaların özellikle sosyal bilimlerin gelişimi üzerinde derin izler bıraktığı söylenebilir.

Fulbright programı gibi Dışişleri Bakanlığı’nın doğrudan yürüttüğü eğitim faaliyetleri dışında, sivil kuruluş hüviyetine sahip ABD’li vakıflar da Türkiye’de yükseköğretim alanında etkili işler yapmaktaydı. Rockefeller ve Ford gibi vakıflar bir yandan seyahat ve araştırma desteği içeren öğretim üyesi değişim programları yürütmekte; diğer yandan da çeşitli akademik toplantıların organize edilmesini, üniversiteler bünyesinde araştırma projelerinin yürütülmesini sağlamaktaydılar.

Vakıfların Türkiye’de yükseköğretim alanında yürüttükleri etkinliklerin ilginç bir örneği 1953’te Yalova’da düzenlenen beşeri ve sosyal bilimler konferansıydı. Türkiye’de sosyal bilimlerin gelişimine ilişkin kapsamlı bir tartışma yapılması amacıyla ve Rockefeller Vakfı’nın finansmanıyla düzenlenen konferans, büyük oranda Amerikan Haberler Merkezi Halkla İlişkiler Görevlisi Robert Kerwin’in çabasıyla gerçekleşti.357 Konferansın örgütleyicisi olarak kamuoyuna duyurulan kuruluş, Rockefeller Vakfı ya da Amerikan Haberler Merkezi değil, başkanlığını Ömer Celal Sarç’ın yaptığı Türk-Amerikan Üniversiteliler Derneği’ydi. Konferansın özgünlüğü, Türkiye’de ilk kez sosyal bilimlerin farklı alanlarından önemli isimlerin bir araya gelerek beşeri ve sosyal bilimlerin içinde bulunduğu durumu ve öncelikli araştırma başlıklarını tartışmış olmalarıydı.358 Ömer Celal Sarç, açılış konuşmasında konferans fikrinin Türkiye’ye sık gelen bir Rockefeller Vakfı mensubunun derneklerine yaptığı ziyaretler sırasında ortaya çıktığını belirtti.359 Konferans, alanında öne çıkan değerli isimleri bir araya topladığı ve oldukça önemli başlıkları ele aldığı halde yapılan tartışmaların üniversite camiasındaki yankısı sınırlı kaldı.360

Aynı yıllarda, ABD’li vakıfların sosyal bilimlerle ilişkili bir başka önemli girişimi İstanbul Üniversitesi İşletme İktisadı Enstitüsü’nün (Institute of Business Administration) kuruluşuna yaptıkları katkıdır. Katkı, Ford Vakfı’ndan geldi. İşletme’nin bir sosyal bilim statüsünü kazanması ve Türkiye üniversitelerinde ABD tarafından desteklenmesi, özel sektörün örgüt ve çalışma mantığını üniversite eğitiminin bir parçası haline getirdi. 1950’lere kadar Türkiye’de üniversite eğitiminde işletme ayrı bir disiplin olarak yapılandırılmamış, sadece İşletme İktisadı kürsüsü olarak var olmuştu. Ancak o zamana kadar bu kürsüdeki hâkim yaklaşım da Amerikan işletme anlayışından uzaktı. Dolayısıyla İşletme İktisatı Enstitüsü, Amerikan anlayışının Türkiye üniversitelerine yerleşmesi bağlamında müstesna bir görev üstlenecekti. Enstitü, İktisat Fakültesi bünyesinde 1954’te kuruldu. Harvard Business School (Harvard İşletme Okulu) model alınarak kurulan enstitünün kuruluş çalışmalarına Vehbi Koç ve Nejat Eczacıbaşı da katılarak üniversite özel sektör işbirliğinin ilk örneklerinden biri verildi. Enstitünün kuruluşuna öncülük eden isim yine Amerikan Haberler Merkezi görevlisi Robert Kerwin’di. Kerwin yakından ilgilendiği Türk-Amerikan Kültür ve Dostluk Derneği’ni de enstitünün kuruluş çalışmalarına destek vermeye yönlendirdi. Kerwin’in böyle bir girişimi teşvik etmesinin nedeni kendi deyişiyle “Amerikan çalışmaları ve Amerikan faaliyetlerinin üretilmesinde” önemli olduğunu düşünmesiydi.361 Böylece özel sermayenin güçlendiği ve Amerikan sermayesinin daha fazla yatırım yaptığı ya da ticari bağlar kurduğu Türkiye’de iş dünyasının ihtiyaç duyduğu nitelikli yöneticilerin yetiştirilmesi sağlanacaktı. Enstitüye verilen önemin bir göstergesiyse Türkiye için yeni olan eğitim programının hazırlanmasında Harvard’dan gelen öğretim üyelerinin görev almasıydı. Bu dönemde Türkiye’den de Harvard Business School’a gönderilen akademisyenler oldu. Bu akademisyenlerden döndüklerinde enstitüsü bünyesinde ders vermeleri beklenmekteydi.

Rockefeller ve Ford’un diğer önemli faaliyet alanları kütüphanecilik ve yükseköğretim sisteminde daha önce yer verilmeyen Amerikan çalışmalarıydı.

Türkiye’de 1950’lere kadar kütüphanecilik, büyük oranda Alman anlayışıyla yürütülmekteydi. ABD’liler Türkiye’de kültür ve eğitim faaliyetleriyle ilgilenmeye başladıktan kısa süre sonra kütüphanecilik mantığının değişmesi ve yeni anlayış doğrultusunda kütüphanecilik eğitimi verilmesi amacıyla çok sayıda girişimde bulundu. Bu yıllarda ABD’li kütüphanecilerin Türkiye’ye gelmesi, Türkiye’den bu alanda uzmanlaşması düşünülen kişilerin ABD’ye gönderilmesi, kütüphanecilik eğitiminin örgütlenmesi gibi farklı başlıklarda çalışıldı. Kütüphanecilik konusundaki en iddialı girişimlerden biriyse Ford Vakfı’nın verdiği mali destekle Ankara Üniversitesi bünyesinde bir kütüphanecilik bölümünün açılmasıydı.

Osman Ersoy daha sonra DTCF bünyesinde Kütüphanecilik Bölümü’ne dönüşecek girişimin hangi aşamalardan geçtiğini şöyle anlatmaktadır:

Kütüphanecilik bölümü, ilkin bir enstitü olarak, Ford Vakfı, Amerikan Kütüphaneler Derneği ve Ankara Üniversitesi’nin işbirliği ile Dil ve Tarih-Coğrafya Fakültesi’nde kuruldu. Üniversite, bu enstitünün çalışmalarını olumlu bulduğundan 1960 yılından başlayarak kürsü haline getirilmesini uygun buldu.362

Ersoy bunlara ek olarak Kütüphanecilik Bölümü’nde 1964’e kadar Ford Vakfı desteğiyle gelen uzmanların görev aldığını, sonraları Fulbright katkısıyla gelenler olduğunu belirtir.363 Gerçekten de bu yıllarda DTCF’ye dışarıdan gelen öğretim üyeleri arasında psikolojiyle birlikte en fazla uzman çeken bölüm kütüphanecilikti.364 Ancak 1960’ların ortasından itibaren ABD’lilerin yerini, artık onların yetiştirdiği Türkiyeli öğretim üyeleri almaya başladı.

Psikoloji ve kütüphaneciliğin yanı sıra çok sayıda ABD’li öğretim üyesi ve uzmanın Türkiye’ye gelerek kurulmasına ön ayak oldukları bir diğer bölüm Amerikan Kültürü ve Edebiyatı’ydı. 1950’lerden önce üniversitelerde bulunmayan bu bölümün kurulması için özellikle Rockefeller Vakfı büyük çaba gösterdi. Vakıf tarafından tahsis edilen kaynağın önemli bir bölümü Türkiye’ye bu alanda eğitim faaliyetine katılmak üzere ABD’li öğretim üyelerinin365 gelmesi için harcandı. Amaçları arasında “Türkiye’de Amerikan kültürüyle alakalı programların gelişmesine yardım etmek” olan Fulbright programı da Amerikan dili ve Amerikan çalışmalarının gelişimine destek verdi.366

Kürsünün kuruluş yıllarını anlatan Neclâ Aytür, DTCF’ de ilk Amerikan edebiyatı dersinin 1953-54 yılında İngiliz Dili ve Edebiyatı’nda Sidney Burks tarafından verildiğini, Burks’un USIS’te kültürel ateşe ya da kurs müdürü olarak çalıştığını belirtmektedir.367 DTCF’ye bağlı dil ve edebiyat kürsüleri ülkelere göre değil, tek ülkede ya da birden fazla ülkede konuşulan diller ve bu dillerdeki edebiyat temel alınarak kurulmaktaydı. Bu mantık açısından bakıldığında Amerikan edebiyatı çalışmaları için ayrı bir kürsü kurulması gerekmiyordu. Amerikan Edebiyatı, İngiliz Dili ve Edebiyatı Kürsüsü’nün bir alt dalı olarak kalabilecekken ABD’nin Türkiye’yle kurduğu özel ilişkisi ve bizzat ABD’lilerin teşvikiyle bir kürsüye dönüşmesi sağlandı.

Aytür’ün aktardığına göre Robert Hamilton Ball, Ankara Üniversitesi’nde Amerikan Edebiyatı Kürsüsü’nün kuruluşunda esas inisiyatif alan kişiydi. Kürsünün başına da İrfan Şahinbaş geçti.368 Rockefeller Vakfı, DTCF’nin İngiliz dili ve edebiyatı alanında iki önemli ismi, İrfan Şahinbaş’ın ABD’deki çalışmalarını desteklerken, Smith-Mundt desteği alan Hamit Dereli’ye ise 1955’te ABD’de farklı merkezleri ziyaret edebilmesi için burs verildi.

Rockefeller Vakfı, Türkiye’de “Amerikan çalışmalarının” gelişmesi amacıyla İstanbul Üniversitesi’nde de kürsü kurulması için girişimlerde bulundu. Vakıf, İngiliz Dili ve Edebiyatı Bölümü’nden Vahit Turhan’ın Amerikan edebiyatı incelemeleri için ABD’de bir yıl boyunca çalışma yürütmesini destekledi; ayrıca aynı alandan Robert G. Kelly’nin Türkiye’ye gelmesini sağladı. Ancak vakıf yazışmalarında, yöntemsel olarak ABD’den öğretim üyeleri getirmek yerine Türkiye’den kürsünün kuruluşunu ve gelişimini sağlamak üzere inisiyatif alabilecek bir kişinin yetişmesine odaklanmak gerektiği belirtilmekteydi.369

Vakıfların hayata geçirmeye çalıştıkları tasarılardan biri, ABD’deki Sovyet çalışmaları merkezlerinin bir benzerinin Türkiye’de kurulmasıydı. Merkezin, Ankara Üniversitesi Dış Münasebetler Enstitüsü’yle koordinasyon halinde kurulabileceği düşüncesiyle bu konuda birçok kişiyle görüş alışverişinde bulunulmuş; merkez müdürlüğü için de Fahir Armaoğlu düşünülmüştü. Rockefeller belgelerine tasarı hakkında yansıyan görüşler, ABD’lilerin, Soğuk Savaş’ta önem kazanan bölge çalışmaları modelinden hareket ettiğini göstermektedir.370 Siyasi otoriteden, böyle bir merkeze izin verecek bir siyasi esneklik beklenmesi fazlasıyla iyimser bir tutumdu. Öte yandan Rusça bilen öğretim üyesi sayısının iki elin parmağını geçmediği bir ülkede bu projenin hangi birikim üzerine inşa edileceği de tartışmalıydı. Merkezin kurulması için hükümetten gerekli iznin alındığı söylendi. Ancak bu iddialı proje bir süre sonra sessizce rafa kaldırıldı.

Bir başka ilginç ama büyük oranda sonuçsuz kalmış girişim, Türkiye ve Arap dünyasından akademisyenlerin bir araya getirilmesiydi. Rockefeller Vakfı yetkililerine göre, akademisyenler bu tür temaslar kurmaya hevesliydi. Bu çerçevede, İstanbul Üniversitesi İktisat Fakültesi’nden Osman Okyar’la Hukuk Fakültesi’nden Hıfzı Timur’un Ortadoğu’daki Yakındoğu araştırmalarını incelemek ve gerekli temasları kurmak üzere çıktıkları bir gezi vakıftan desteklendi.371 Okyar daha sonra bu gezinin kendisinde bıraktığı izlenimleri Forum dergisinde anlattı.372 Bu yazıda yeni bir işbirliği girişiminden bahsedilmemekte, farklı ülkelerde ziyaret edilen üniversitelere dair gözlemlerin aktarılmasıyla yetinilmekteydi. Bölgede öğretim üyeleri arasında bir ilişki ağı oluşturulması fikri, bu gezi dışında somut bir ürün vermedi. Ancak fikrin kendisi Rockefeller Vakfı’nın ABD ve İngiltere’nin Türkiye’ye Ortadoğu’da bölgesel roller verme yönündeki bölgesel politikasını destekleyici projeler üzerinde çalıştığını göstermesi bakımından kayda değerdi.

355. R.L.Riley, “Report of Overseas Trip”, Kasım 1957, RG 59 Department of State, Records of the Board of Foreign Scholarship, 1950-1963, Container 98, NARA.

356. R.L.Riley, “Report of Overseas Trip”, Kasım 1957, RG 59 Department of State, Records of the Board of Foreign Scholarship, 1950-1963, Container 98, NARA.

357. Bkz. RFA, RG 1.2, 805R series, Box 9, File 96, Turkey Turkish American University Association, Turkish Research 1953.

358. Bu konferans hakkında daha geniş bilgi ve konferansın önemi konusunda ayrıntılı bir değerlendirme için bkz. Cangül Örnek, “Hegemonya Mücadelesi Bağlamında Filantropi ve Sosyal Bilimler: 1953 Yalova Konferansı Örneği”, Amme İdaresi Dergisi, Cilt 46, Sayı 3, Eylül 2013, s. 141-166.

359. Turkish-American University Association, Report on the Conference on Problems of Research in Turkey, Yalova, Turkey, Temmuz 6, 7, and 8, 1953, İstanbul, 1953, s. 5.

360. Konferans sonuçlarının yaygın biçimde tartışıldığını söylemek mümkün değildir. Örneğin Nermin Abadan ve Vakur Versan kendileriyle yapılan mülakatlarda böyle bir konferansın düzenlenmiş olduğundan haberdar olmadıklarını söylemiştir. Konferans üzerine dönemin akademik dergilerinde de etraflıca bir değerlendirmeye rastlamak mümkün değildir. Sadece konferansta sunulan teklifler ve alınan kararlar Siyasî İlimler Mecmuası’nın iki sayısında yayımlanmıştır. Bkz. “Yalova Toplantısı Kararları: Türkiye’de Ne Gibi Mevzular Üzerinde İlmî Araştırmalar Yapılmalıdır?-I Teklifler”, Siyasî İlimler Mecmuası, Cilt 23, Sayı 268, Temmuz 1953, s. 179-191; “Yalova Toplantısı Kararları: Türkiye’de Ne Gibi Mevzular Üzerinde İlmî Araştırmalar Yapılmalıdır?-II Kararlar”, Siyasî İlimler Mecmuası, Cilt 23, Sayı 269, Ağustos 1953, s. 235-236.

361. R.L.Riley, “Report of Overseas Trip”, Kasım 1957, RG 59 Department of State, Records of the Board of Foreign Scholarship, 1950-1963, Container 98, NARA.

362. Osman Ersoy, “Ankara Üniversitesi DTCF Kütüphanecilik Bölümü’nün Onbeş Yılı, s. 1. http://www.kutuphaneci.org.tr/web/node.php?action=6&type=6&target=contentShow&id=1709&node_id=348, (en son erişim tarihi: 25 Kasım 2009).

363. Age, s. 1.

364. Lewis Steig, Morris McClellan, A. Etheleny Markly, Carl M. Write 1950’ler boyunca kütüphanecilik alanında DTCF’de istihdam edilen ABD’li öğretim üyeleri olmuştur. İsim listesi için bkz. Dil ve Tarih-Coğrafya Fakültesi’nin 50 Yıllık Tarihi, s. 491-492. Muhtemelen bu isimler dışında da kısa süreli ziyaretlerde bulunan uzmanlar olmuştur.

365. ABD’li Robert Hamilton Ball 1954’te DTCF’ye gelmiştir. Onu Mack Buckley Swearingen izlemiştir. Ancak Swearingen’in kürsüsü Amerikan Dili ve Edebiyatı değil, Amerikan Tarihi olarak görünmektedir. Bunların dışında Ray B. West ve Warren Stanley bu alanda çalışmak üzere DTCF’ye gelmiştir. Bu alanda da 1960’ların ortalarından itibaren ABD’li öğretim üyelerinin yerini Türkiyeli öğretim üyeleri almıştır. İsim listesi için bkz. age, s. 491-492.

366. Esra Pakin, “American Studies in Turkey During the ‘Cultural’ Cold War”, Turkish Studies, Cilt 9, Sayı 3, Eylül 2008, s. 512.

367. Ayşe Kırtunç, “Interview With Neclâ Aytür”, Journal of American Studies of Turkey, Cilt 3, 1996, s. 59.

368. Yine Aytür’ün verdiği bilgilere göre Fulbright desteğiyle Türkiye’ye gelen Ball’u, Ray B. West, Alexander C. Kern, Kemp Malone, Warren S. Walker ve E. M. Socola izlemiştir. Age, s. 59. Ancak Fulbright’ın aynı döneme ilişkin isim listesi farklıdır. Buna göre kürsüleşme aşamasından önce 1951 ve 1952’de, muhtemelen İngiliz dili ve edebiyatı kürsülerinde Amerikan edebiyatı konusunda ders vermek üzere gelen öğretim görevlileri olmuştur. Ankara’ya gelen William Jansen ile aynı yıllarda Herbert Muller, George Whicher ise İstanbul Üniversitesi’ne gelmiştir. (İsimler, Türkiye Fulbright Eğitim Komisyonu’nun isim listesi kitapçığından alınmıştır.) Aytür’ün ismini verdiği kişilerden bazıları ise muhtemelen Rockefeller tarafından desteklenmiştir. Aynı konuya ilişkin Rockefeller belgelerinde Ankara Üniversitesi’nde görev üstlenmek üzere ABD’li Amerikan edebiyatı ve Amerikan tarihi öğretim üyelerinin 1955’ten itibaren desteklendiği belirtilmektedir. Verilen isimler arasında Ball’un yanı sıra, Amerikan tarihi alanında Mack B. Swearingen ile edebiyat alanında Ray B. West ve Alexander C. Kern sayılmaktadır. Bkz. RFA, RG 1.2. 805R series, Box 10, Files 102-107, University of Ankara, American Studies, 1949-1956. Ayrıca, belgelerde ön ismi yer almayan Redford’dan bahsedilmekte ve iki yıl boyunca “Dramatic Criticism and Playwriting” dersini vermek üzere geldiği belirtilmektedir. Bkz. RFA, RG 1.2. 805R series, Box 10, File 111, University of Ankara, American Studies 1959-1960.

369. Bkz. RFA, RG 1.2, 805R series, Box 8, File 76, İstanbul University, American Studies 1954-1956 ve RFA, RG 1.2, 805R series, Box 8, File 77, İstanbul University, American Studies, Vahit Turhan, 1953-1955, 1958-1961.

370. Bkz. RFA, RG 1.2. 805S series, Box 14, File 145, University of Ankara, Soviet Studies, 1959-1965.

371. Bkz. RFA, RG 1.2. 805R series, Box 8, File 80, İstanbul University, Near Easern Studies-Visits, 1955-1956.

372. Bkz. Osman Okyar, “Ortadoğu Üniversiteleri”, Forum, Cilt 5, Sayı 51, 1 Mayıs 1956, s. 13-14.

Fikir Hareketleri: Soğuk Savaş ideolojisinin ayak sesleri

Soğuk Savaş’ın başlangıç yıllarında ideolojik mücadelede dengeleri değiştiren tartışmalardan biri, dünyanın yaşadığı büyük dehşetin, faşizmin nasıl açıklanacağıydı. Genel hatlarıyla ifade edilecek olursa taraflardan biri faşizmle sermaye iktidarının kriz koşullarındaki ihtiyaçlarını örtüştürmekte ve liberalizmin çöküşüyle faşizmin yükselişi arasındaki korelasyona işaret etmekteydi. Diğer tarafsa faşizmle aydınlanma geleneği ve kitlesel politizasyon arasında güçlü bir ilişki olduğunu savunmaktaydı. Faşizmin yükselişini, ideolojilerin harekete geçirdiği kitlelere ve kapsamlı toplumsal dönüşüm projelerine bağlayan tezler, iki savaş arası dönemden başlayarak yoğun olarak “totalitarizm” kavramıyla ifade edilmekteydi. Bilindiği gibi bu kavramı merkeze alarak geliştirilen analiz, Soğuk Savaş’ta Batı blokunun sıkça işlediği “faşizmle ve komünizmin aynılığı” iddiasının temel teorik dayanaklarından biriydi.

Türkiye’ye iki savaş arası dönemin tartışmalarını Avrupa’dan iktibas eden Hüseyin Cahit Yalçın’ın çıkardığı Fikir Hareketleri dergisiydi. Henüz Soğuk Savaş’ın ufukta görünmediği yıllarda; liberalizmin krizini dert edinen, totalitarizmin tehlikelerine işaret eden bir yayın olarak Fikir Hareketleri, Türkiye düşünce tarihinde özgün bir yer edindi.

Hüseyin Cahit Yalçın, Türkiye siyaset ve düşünce hayatının farklı evrelerinde önemli roller üstlenmiştir. İstiklal Mahkemeleri’nde yargılanmaktan, CHP’nin sözcülüğünü yapmaya kadar farklı konumlarda yer alabilmesi, onun, Türkiye tarihinin ilginç siyasi kişiliklerinden biri olarak anılmasını sağlamıştır. Hüseyin Cahit’in en önemli kişisel özelliklerinden biri çalışkanlığıydı. Bu özelliği sayesinde Fikir Hareketleri’ni neredeyse tek başına uzun yıllar çıkarmayı başarabildi. Hüseyin Cahit’in bir diğer özelliği, Batı düşüncesini daima yakından takip etmesiydi. Fikir Hareketleri Batılı aydınların yürüttüğü tartışmaları sayfalarına taşıyan bir dergi olarak Hüseyin Cahit’in Batı’daki güncel tartışmalara duyduğu alakayı da göstermekteydi. Fikir Hareketleri’nde Gaetano Mosca, Georges Sorel, Andre Gidé, Emile Labarthe, Alfred Cobban, Francesco Nitti, Edvard Beneš gibi önemli aydın ve devlet adamlarının yazılarına sıkça yer verildi. Derginin kimliğini de telif yazılardan ziyade Batı’yla Türkiye arasında sürdürülen bu düşünsel “aktarım” faaliyeti belirledi. Haftalık bir yayın olan Fikir Hareketleri, büyük oranda bir çeviri dergisi görünümündeydi. 1933 ile 1940 arasında toplam 364 sayı çıkan dergi, Türkiye yayıncılık tarihi içerisinde değerlendirildiğinde uzun soluklu bir dergiydi. Türkiye’deki aydınların, Batı’daki tartışmaları takip edebilmelerini sağlaması ve Hüseyin Cahit’in düşünsel gündeme ilişkin telif yazılarına yer vermesi nedeniyle önemli bir dergiydi. Ancak kendi döneminde, örneğin sonraki yılların Forum dergisiyle kıyaslandığında, bir entelektüel tartışma platformu işlevi üstlenmedi.

Fikir Hareketleri’nin düşünce dünyasına etkisini incelemeden önce Hüseyin Cahit’in yaşamındaki yerine kısaca bahsetmek yerinde olur. 1925 öncesi Tanin’de dönemin önemli muhalif isimlerinden biri olarak öne çıkan Hüseyin Cahit, İstiklal Mahkemesi yargılamalarının ardından Ankara’nın kucak açmadığı kişilerden biriydi. Bu süreç zarfında yaşamını güç koşullarda sürdürmek zorunda kaldı. Nahit Yüksel, Fikir Hareketleri’nin onun için bir ekmek kapısı olduğu yönündeki sözlerine, derginin düşünsel önemini kimi zaman gölgeleyen bir önem atfedildiğini söyler.406 Gerçekten de derginin çıkmasıyla birlikte Hüseyin Cahit’in bir siyasi figür olarak dirildiği gözlenir. Gerek kendisinin ifade ettiği gibi maddi olarak ama daha önemlisi yönetimin gözünde kaybettiği meşruiyetini yeniden kazanması407 anlamında tekrar yükselmeye başladı. Nitekim derginin çıktığı yıllarda ciddi bir siyasi baskıyla karşılaşmayan Hüseyin Cahit, nihayet 1939’da elde ettiği mebusluk sandalyesiyle küskünlük döneminin zorluklarının üstesinden gelmiş oldu.

Fikir Hareketleri’nin yayın çizgisi incelendiğinde derginin neredeyse tek tema etrafında yürütülen tartışmaları aktardığı görülür: demokrasi ve diktatörlük tartışması. İngiliz demokrasisine beslediği sempatiyle bilinen Hüseyin Cahit özetle; bir bunalım döneminden geçmekte olduğunu söylediği liberalizmin bir ideoloji olarak hâlâ geçerli olduğunu ileri sürmekte, liberal demokrasiyle özdeş tuttuğu demokrasinin üstünlüğünü savunmakta ya da bu fikirleri işleyen çeviri makaleler yayımlamaktaydı. Liberalizmin bunalımı tartışması, 1930’lar Avrupa fikir ve siyaset dünyasının en can alıcı meselelerinden biriydi. Kapitalizmin 1800’lerin ikinci yarısından itibaren hız kazanan yayılma ve tekelleşme eğilimi dünyayı derin buhranlara ve görülmemiş yıkımlara sürüklemekte; bu koşullar altında yükselen toplumsal tepkiyi kontrol altında tutmak için sert önlemlere başvurmak gerekmekteydi. Siyasal ve iktisadi düzeyde liberalizmin yaşadığı sıkışmışlığın faşizme kapı aralaması, özellikle sosyalist aydınların etkisiyle “liberalizmin ikiyüzlülüğü” üzerine uzun tartışmalar yapılmaya başlandı. İşte, Fikir Hareketleri’nde bu sava karşı yazılmış liberalizm savunularına yer verilmekteydi.

Fikir Hareketleri’ndeki demokrasi tartışmasının, içeride baskıcılaşan Halk Partisi iktidarına ilişkin mesajlar içerdiği de öne sürülebilir. Lakin bu tür mesajlar verildiyse bile bunun için dolaylı yollar seçilmiş olmalı; çünkü iç politik gelişmeler neredeyse hiç eleştirilmemiş, hatta konusu geçtiğinde Halk Partisi yönetiminin demokratik olduğu ileri sürülmüştü. Hüseyin Cahit’in siyasal meşruiyetini yeniden kazanmaya gayret ettiği bir dönemde iç politikaya az yer vermesi kendi açısından anlaşılabilir bir tutumdur.

Hüseyin Cahit’in dergide öne çıkardığı az sayıdaki iç politika başlığından biri, Türkiye’de sesi gür çıkmaya başlayan ırkçı Turancı akımın yanlışları ve yarattığı tehlikeydi. Milliyetçilik, ırkçılık, faşizm konularında çeviriler yayımladığı gibi kendisi de yazılar yazdı. Bu yazılarda Türkiye’de olduğu gibi Avrupa’da da güç kazanan ırkçılığın ve iktidara gelmekte olan faşizmin, liberal demokrasinin başlıca düşmanlarından biri olduğunu savundu.

Hüseyin Cahit’in Avrupa’da kan kaybeden liberal demokrasiyi olumlayan tavrının arkasında, farklı diktatörlük biçimlerine, özellikle faşist iktidarlara duyduğu antipatinin yanı sıra, İngiltere ve Fransa’ya duyduğu sempatinin yattığını söylemek yanlış olmaz. ABD ise gündeminde değildi. Çünkü ABD, henüz demokrasi ve hürriyet cephesinin yıldızı olarak Soğuk Savaş’ta kazanacağı parlaklıktan uzaktı. Hüseyin Cahit’in Batı Avrupa’ya duyduğu yakınlık, savaşın başlamasıyla birlikte Türkiye’de artan Alman hayranlığına karşı, İngiltere yanlısı bir karşı propaganda başlatmasıyla somut desteğe dönüştü. Savaş boyunca, savaşın inişli çıkışlı seyrine rağmen Hüseyin Cahit’in bu tutumunda kayda değer bir değişiklik gözlenmez.408 Kuşkusuz, Hüseyin Cahit’in açıkça ve ısrarla İngiltere’yle yakınlaşmayı savunabilmesi, kendisinin kişisel görüşleri kadar, İnönü iktidarının İngiltere ve Almanya arasında bir denge oyunu oynamasıyla da mümkün olabildi.409 İnönü iktidarının “denge politikası” basında Alman yanlıları kadar İngiliz dostlarının da ses çıkarmasını cesaretlendirmekteydi.

Yılmaz bir Batı savunucusu olarak bilinen Hüseyin Cahit, bu konuda Kadro dergisiyle bir polemiğe girişti. Fikir Hareketleri’nin polemik yürüttüğü az sayıdaki yayından410 biri olan Kadro ile Türk devriminin niteliği, Avrupa hayranlığı gibi başlıklarda ciddi görüş ayrılıkları vardı. Hüseyin Cahit ile Şevket Süreyya’nın yürüttüğü tartışmada Kadro, “Türk devriminin nevi şahsına münhasır bir niteliği olduğunu” savunmakta ve dünyadaki Batı karşıtı ulusal kurtuluş hareketlerine esin kaynağı olabileceğini iddia etmekteydi. Hüseyin Cahit ise Türk devriminin kendisine has tarihsel koşulları olmakla birlikte yine de Batılı anlamda bir demokrasi devrimi olduğunu öne sürmekteydi.411 Kadro’nun antibatıcılığına karşı Fikir Hareketleri rezervsiz Batı yanlılığı yapmaktaydı.

Hem sosyalizme hem de Batı kapitalizmine mesafeli, ulusal kurtuluşçu bir paradigmadan bakan Kadro, bu görüşleri nedeniyle Hüseyin Cahit’i Avrupa hayranlığıyla suçlamaktaydı. Hüseyin Cahit bu eleştirilere verdiği yanıtta kendisinin Avrupa hayranı olduğunu, ancak zevk ile sefa Avrupa’sına ya da siyaset Avrupa’sına hayranlık duymadığını; bilim, uygarlık ve düşünce Avrupa’sına hayran olduğunu söylemekteydi.412 Hüseyin Cahit, bu ayrımla nasyonalist, emperyalist ve istismarcı Avrupa’nın varlığından haberdar olduğunu göstermek istedi.413 Ancak açıkça dile getirilen olumsuz nitelemeler, Fikir Hareketleri’nde Avrupa’ya ciddi eleştiriler yöneltildiği manasına gelmemeli. Tersine Hüseyin Cahit’e göre Batı, sorunlarına rağmen hep öykünülmesi gereken bir medeniyet beşiğiydi.

Bu tartışmanın dikkat çekici yönlerinden bir diğeri, Hüseyin Cahit’in, Şevket Süreyya ve Kadrocuları da Avrupa hayranı olmakla, ancak tedavülden kalktığını öne sürdüğü Marksizme ve tarihi maddeciliğe dayanmakla suçlamasıydı.414 Koçak, Hüseyin Cahit’in Kadro’yu bu şekilde suçlayabilmesini, başta tam olarak bilmese de Kadro’nun resmî görüş olmadığını fark etmesine bağlamaktadır.415 Böylece Hüseyin Cahit, iktidardan uzak düştüğünü sezdiği muarızına, Türkiye’de bir yaftalama geleneğine dönüşen ve ileriki yıllarda daha da sık kullanılacak olan “komünistlik” suçlamasıyla vurmaya başladı.

Kadro’yla giriştiği polemikte Hüseyin Cahit, Batıcı modernleşmeci aydınlar arasında yaygın olan antimarksist Batıcılığın bir örneğini vermekteydi. Aynı dönemde çıkan Kadro ve Fikir Hareketleri’nin geleceği, Türkiye’deki ideolojik dengelere ilişkin de ipucu sunmaktadır. Kemalizmin sınıfsız toplum kurgusunu benimseyen ve bu minvalde Türkiye’nin mücadelesinin dışarıdan bağımsız olma mücadelesi olduğunu savunan Kadrocular irtifa kaybederken, sınıfsız toplum kurgusunu paylaşmakla beraber liberal, Batı yanlısı fikirleriyle sivrilen Hüseyin Cahit’e ikbal yolları yeniden açılmaktaydı.

Fikir Hareketleri koleksiyonuna bakıldığında 1950’lerde daha yoğun olarak gündeme gelecek iki iddianın baskınlığı dikkat çekicidir. Bunlardan biri faşizm ile komünizmin benzerliği tezi; ikincisi demokrasinin, Batı Avrupa uygulamalarıyla özdeşleştirilmesiydi. Yukarıda da belirtildiği gibi, Fikir Hareketleri dergisinin neredeyse tüm yayın hayatı boyunca demokrasi ve diktatörlük ikiliği içeriği önemli ölçüde belirledi. Bu yıllarda “totalitarizm” kavramı pek kullanılmasa da daha sonra bu kavramla ifade edilecek yaklaşımı Fikir Hareketleri’nin yer verdiği çeviri makalelelerde bulmak mümkündü.416 Tabii, bunda, Hüseyin Cahit’in dünyaya bu ikilik penceresinden bakması kadar, çevirilerle Türkiye’ye aktardığı Avrupa’daki tartışmaların bu eksende yürütülüyor olmasının da payı vardı. Soğuk Savaş’ta bu ikiliğin yeniden üretilmesiyle “Hür Dünya” ve “Demir Perde” ayrımına varılacaktır.

Fikir Hareketleri, Marksizmi eleştirmek ve komünizmini “kötülükleri”ni sergilemek maksadıyla bu konularda çok sayıda çeviri makale yayımlamaktaydı. 417 Ancak bu antikomünist yayıncılığın öngörülemeyen sonuçları da oldu. Bunun bir örneğini, sol kimliğiyle bilinen Büyükelçi Mahmut Dikerdem anılarında vermektedir. Türkiye’de o yıllarda Marksist klasikleri bulmanın çok güç olduğunu belirten Dikerdem, Hüseyin Cahit’in yayıncılığı hakkında, “Marksizmi eleştiren Batılı yazarlardan yaptığı derlemeler aslında Marksist düşünceyi tanıtmaya yaramıştır,”418 demiştir. Gerçi Hüseyin Cahit de amacının, bu konudaki fikirleri farklı boyutlarıyla okuyucuya ulaştırmak olduğunu ve böylece kulaktan duyma bilgiler yerine nesnel ölçütlerle tartışmalara yaklaşılacağını öne sürmekteydi. Hatta Georges Sorel’den yaptığı çevirileri nesnelliğinin kanıtı olarak göstermekteydi. Tahmin edilebileceği üzere, sosyalizmin bazı versiyonları daha kabul edilebilir bulunsa da “amele diktatörlüğü” diye anılan Sovyetler Birliği söz konusu olduğunda eleştiriler sert ve tahammülsüzdü. Bu yayın çizgisi sayesinde Hüseyin Cahit, Alman yanlısı antisovyetizmin güç kazandığı yıllarda, İngiliz yanlısı bir antikomünizmin ve antisovyetizm temsilcisi haline geldi.

Dergide demokrasi konusundaki birçok yazıda ABD’den bahsedildiği, az sayıdaki yazının da doğrudan ABD hakkında olduğu görülür. Bu yazılar incelendiğinde ABD’de kapitalizmin aldığı şeklin Marksizmi çürüttüğüne ilişkin iddia dikkat çekicidir. Buna kanıt olarak işçi ücretlerinin ABD’de, Avrupa’nın genelinden yüksek olması ve mülkiyetin işçiler de dahil olmak üzere tüm kesimlere dağılması gösterilmekteydi.419 Albert Einstein’in ABD gözlemlerini anlattığı bir yazısı da dergide yayımlanmıştı.420 Einstein yazısında ABD hakkındaki olumlu intibalarını anlatmış, sadece yazının sonunda Avrupa’yla karşılaştırıldığında bu ülkede plastik sanatlara ve müziğe halk ilgisinin daha az olduğunu not düşmekteydi. ABD hakkında yazılan yazılardan biri ise Francesco Nitti’ye aittir ve bu yazıda ABD’ye sert eleştiriler yöneltilmektedir. “1933 senesinde Robinson’un Amerika’ya seyahati”421 başlıklı yazısında Nitti, Robinson’a hayalî bir ABD ziyareti yaptırmakta, bu seyahatte Robinson’un karşılaşacağı zorlukları ve yaşayacağı hayal kırıklıklarını anlatmaktaydı. Zorlukların kaynaklarından biri, yanında Cuma’yı da götürecek olan Robinson’un ABD’nin zencileri, sarıları ve hatta Avrupalıları bu ülkeye girmekten meneden kanunlarıydı. Nitti, ayrıca, eski dönemlerin tersine Robinson’un I. Dünya Savaşı’na giren ABD’nin ne kadar emperyalist ve militarist olduğunu müşahede ederek hayrete düşeceğini eklemişti. Bu eleştirilerin, ABD’nin dünya siyasetine henüz ağırlığını koymadığı bir dönemde yapıldığı ve yayımlandığı unutulmamalıdır. ABD’nin komünizmin karşısında bir kale olarak algılanmaya başlamasıyla birlikte, Türkiye’de sosyalist yayınlar dışında ABD hakkında yorumlanan olumsuz yorumlar sadece “kültürel eleştiriler”den ibaret kalacaktır.

ABD hakkında Hüseyin Cahit’in şahsi yorumlarına pek rastlanmaz. O yorumlarından birinde demokrasinin istisnai durumlarda başvurmak zorunda kalabileceği olağanüstü tedbirlerden, kendisinin deyimiyle “hukuki diktatörlükler” meselesinden bahsetmekteydi. Bu istisnai durumlardan biri, ABD gibi büyük ekonomileri çökerten ekonomik buhrandır. 1930’lar boyunca demokrasiye yönelik kuşkuların yoğunlaştığını söyleyen Hüseyin Cahit, parlamenter demokrasiyle yönetilen ülkelerde, buhran karşısında kapitalizmin bekası için alınan tedbirlerin demokrasiyle bağdaşmasa dahi kabul edilebilir olduğunu savunmaktaydı:

Bir kere, Amerika iktisadî diktatörlük sistemile idare olunmağa başladı diye onu demokrasiden ayrılmış zannetmek pek acele bir hüküm vermek ve demokrasinin çerçevesini çok dar telâkki eylemek olur.422

Dolayısıyla Hüseyin Cahit’e göre sistemin devamlılığını sağlamak için kimi zaman demokrasi dışına çıkmak demokrasiye aykırı bir durum oluşturmamaktaydı. Nitekim ABD başkanına olağanüstü yetkiler verilse de Hüseyin Cahit’e göre bu demokrasiden ayrılmak değildi; tersine “demokrasi rejiminin silâhlarından birini kullanmaktır.”423 ABD’deki uygulamalar hakkında yapılan bu değerlendirme, Hüseyin Cahit’in pragmatik ve sistemin bekası açısından her türlü istisnai duruma kapıyı açık bırakan bir demokrasi anlayışı benimsemiş olduğunu göstermekteydi. Tabii, böyle bir anlayışın benimsenmesinde Türkiye’deki tartışmaların etkisi de göz ardı edilmemelidir.424

Fikir Hareketleri’nde Marksizm, sosyalist ülkelerle demokrasi ilişkisine dair birbiriyle çelişen yorumlara rastlanır. Yayımlanan yazılarda Marksizmin komünizmle aynı şey olmadığı425 ya da komünizmin, özünde demokrasiye aykırı olmadığı ancak Rusya’daki uygulamanın bir diktatörlük olduğu gibi savlar ileri sürülmekteydi.426 Hüseyin Cahit’in kendisiyse komünizmin özü itibarıyla demokrasiye düşman olduğunu kanaatindeydi. Marksizm, komünizm ya da Rusya’daki uygulama arasında farklar gözeten Avrupa solunun tartışmaları, Hüseyin Cahit’i pek ilgilendirmiyordu. Bu tür tartışma ancak farklı sol kesimlerin ve dolayısıyla farklı Marksizm ve sosyalizm yorumlarının var olabildiği bir ülkede anlam taşıyabilirdi. Türkiye’nin yekpare antikomünizmi ise örneğin antisovyetik sola ya da reform yanlısı sosyal demokrasiye bile tahammül göstermiyordu. Bu nedenle uzunca bir süre Avrupa’daki benzer tartışmaların Türkiye’de karşılığı olmadı. Bu konuda gerçek bir esneme ancak Forum dergisi çevresinin tartışmalarında gözlemlenmeye başlanacaktır.

Antikomünist yayıncılığıyla fikir hayatında erken Soğuk Savaş rüzgârları estiren Hüseyin Cahit, bu konudaki mücadelesini sadece fikir tartışmalarıyla sınırlı tutmadı. Türkiye’de oldukça erken bir tarihten itibaren başlayan Soğuk Savaş baskıcılığına sokak şiddetinin eşlik etmesinde Hüseyin Cahit’in de rolü vardı. Tanin sayfalarında Sabiha Sertel’le giriştiği mücadele ve bu esnada yazdığı tahrik edici yazılar Tan Matbaası’nın tahrip edilmesiyle sonuçlanan sokak şiddetini kışkırttı. Serteller bu baskından şans eseri yara almadan kurtuldular.

Bu yazılarında Hüseyin Cahit, Halk Partisi eliyle faşizm uygulandığını yazan Sertel’e yanıt verirken kendisinin eskiden beri liberal olduğunu ancak Türkiye’de faşizmin etkinliğini sürdürdüğünü öne süren Sertel’in ağzının esas faşist ağzı olduğunu yazabilmekteydi.427 Hüseyin Cahit’e göre kendisinin ve Sertel’in savunduğu demokrasi anlayışı sonuçta Batılı anlamdaki demokrasiydi. Aralarındaki fark, Sertel’in solcu ve devrimci bir ileri rejimi savunmasına karşılık, kendisinin Roosevelt’in dört özgürlüğünün428 tam ve kesin olarak sağlanmasından yana olmasıydı.429 Sertel’in demokrasi konusundaki görüşlerini soğukkanlılıkla kendi görüşlerinden ayırdığı görülen Hüseyin Cahit, aslında bu tür bir demokrasi anlayışına karşı tam manasıyla tahammülsüzdü. Tan Matbaası baskınını anlatan yazılarını bir araya getirdiği bir broşürde yer alan, “Komünistlerin ağzında demokrasi ve demokrat kelimelerinin mânası sadece Bolşeviklik ve Bolşevikliktir,”430 sözleri bu tahammülsüzlüğün sadece bir göstergesidir. Bu açıdan Sabiha Sertel’le yaptığı demokrasi tartışması ve Tan gazetesiyle Görüşler dergisine karşı takındığı tavır “Soğuk Savaş demokrasisi”nin baskıcı karakterinin ilk örnekleri arasında değerlendirilebilir.

Hüseyin Cahit bununla da kalmadı, kısa süre sonra Soğuk Savaş’ta ABD’nin baş savunucularından biri oldu. 1940’larda iktidarın basındaki en önemli kalemlerinden biri olarak görülen Hüseyin Cahit, gazete yazılarında, Türkiye-ABD dostluğunun önemini konu etmeye başladı.431 Faşizmin yenilgisinin ardından yeni düşmanın “kızıl faşizm” olduğunu öne süren Hüseyin Cahit, hiçbir gücün Türkiye’yi, İngiltere ve ABD’nin demokrasi ideallerinden ayıramayacağını öne sürmekteydi.432 Yazılarında Amerikan dostluğunu ifade ederken işi bazen ifrata götürmekteydi. Örneğin biliminsanlarının ABD’nin atom bombasını “caydırıcı bir güç olarak kullanılmasına” itiraz etmelerine bile karşı çıkmaktaydı.433 Türkiye’nin gündemine Soğuk Savaş’ın başlamasıyla birlikte giren abartılı Amerikan dostluğu söylemini zaman yitirmeden benimseyen Hüseyin Cahit’in, Fikir Hareketleri’nde sergilediği çizgiden saptığını söylemek mümkün değildir. Olsa olsa demagojiden uzak, serinkanlı değerlendirmelerinin yerini, Soğuk Savaş saldırganlığına ve sağduyu yoksunluğuna bıraktığı söylenebilir.

Hüseyin Cahit’in Fikir Hareketleri dergisi üzerine yazılan az sayıdaki incelemeden birinin sahibi olan Cemil Koçak, Hüseyin Cahit’in liberal-demokratlığını överken,434 Yalçın’ın asıl amacının ideolojilerin tanıtılması vesilesiyle İtalyan ve Alman faşizminin, kısaca diktatörlüklerin zayıflıklarını gösterip liberal parlamenter sistemlerin tüm sorunlarına karşın diktatörlüklerden ve kişisel yönetimlerden üstünlüğünü savunmak olduğunu söylemektedir.435 Gerçekten de Fikir Hareketleri’nde liberal demokrasinin üstünlüğünü savunduğu çok sayıda yazı yazdı. Ancak Hüseyin Cahit’in liberalizmi, Sabiha Sertel’i farklı demokrasi anlayışı nedeniyle mahkûm etmesine ve antikomünist baskı kampanyalarını cansiperane desteklemesine engel teşkil etmedi. Bu açıdan bakıldığında 1930 ve 1940’lar Türkiye’sinde Hüseyin Cahit, Anglosakson demokrasisine hayranlığı nedeniyle Alman yanlılarıyla faşizm konusunda uzlaşamayan ama antikomünizmde buluşan isimlerden biriydi.

Son olarak, belirtmek gerekir ki, Fikir Hareketleri’nde Anglosakson modeli liberal demokrasi övgüsüne geniş yer veren Hüseyin Cahit, iç siyasette liberal demokrasiyle kimi noktalarda uzlaşmayan cumhuriyetçi pratikleri savunmaktan geri durmadı. Yazılarında bu çelişkiyi açıklamaya çalışan kapsamlı bir tartışmaya rastlanmaz. “Cumhuriyetçi” paradigmaya mesafeli, “özgürlükçü” Anglosakson modeline daha sadık bir demokrasi yaklaşımı sergileyen ise Hür Fikirler dergisi olmuştur.

406. Nahit Yüksel, “Fikir Hareketleri Dergisi”, Yayımlanmamış Doktora Tezi, Ankara Üniversitesi SBE, 2004, s. 349.

407. Cemil Koçak, “Hüseyin Cahit Yalçın ve Fikir Hareketleri”, Tarih ve Toplum, Cilt 12, Sayı 68, Ağustos 1989, s. 88.

408. “Fikir Hareketleri Dergisi”, s. 133-153.

409. İnönü iktidarının İngiltere-Almanya mücadelesine eşit uzaklıkta durma politikasına paralel olarak basının bir kesimini İngiliz yanlılığı, diğer kesiminiyse Alman yanlısı yayınlar yapma konusunda özellikle cesaretlendirdiği söylenmektedir. Bkz. O. Murat Güvenir, 2. Dünya Savaşında Türk Basını, İstanbul, Gazeteciler Cemiyeti Yayınları, 1991, s. 177-181.

410. Polemik yürüttüğü diğer dergilere bakıldığında Ahmet Hamdi Başar’ın çıkardığı Kooperatif ve İzmir’de çıkan Kültür dergisi dikkat çekmektedir.

411. “Fikir Hareketleri Dergisi”, s. 214-216.

412. Hüseyin Cahit, “Matbuat Hayatı: Avrupa’ya Hayranlık”, Fikir Hareketleri, Cilt 2, Sayı 27, 26 Nisan 1934, s. 11.

413. Age, s. 11.

414. Age, s. 12.

415. “Hüseyin Cahit Yalçın ve Fikir Hareketleri”, s. 94.

416. Bu açıdan özellikle Chamberlin’in yazıları dikkat çekicidir. Bunlardan bazıları: W. Henry Chamberlin, “Yeni İstibdad Tekniği”, Fikir Hareketleri, Cilt 9, Sayı 222, 22 Kânunisani 1938, s. 211-213; “Modern Diktatörlüklerin Bariz Vasıfları”, Fikir Hareketleri, Cilt 9, Sayı 224, 5 Şubat 1938, s. 243-244; “Diktatörlüklerin Farkları ve Müşabehetleri”, Fikir Hareketleri, Cilt 9, Sayı 226, 19 Şubat 1938, s. 275-277.

417. Yüksel, Fikir Hareketleri’nin diktatörlük çözümlemeleri içinde ve hatta tüm çözümlemeleri içinde en geniş yer tutanın komünizm çözümlemeleri olduğunu söyledikten sonra komünizmi konu edinen makalelerin toplam makalelerin yüzde 13’ünü oluşturduğunu kanıt olarak vermektedir. “Fikir Hareketleri Dergisi”, s. 287.

418. Dikerdem söz konusu ifadelere Hariciye Çarkı isimli kitabının dipnotunda yer vermiştir. Bkz. Mahmut Dikerdem, Hariciye Çarkı, İstanbul, Cem Yayınevi, 1989, s. 45.

419. Bir örnek olarak şu sözler verilebilir: “Marx, komünist beyannamesini yazdığı tarihte Prusya’nın milî serveti ne kadardı? Şüphesiz ki, arazinin, binaların, sinaî teşebbüslerinin, bankaların hep bir arada arz ettikleri servet bugün Amerika amelelerinin bankada sakladıkları paraların ve sigortalarının teşkil ettiği servetten çok azdır.” Francesco Nitti, “Komünistliğin Hatalarından”, Fikir Hareketleri, Cilt 1, Sayı 8, 14 Kânunuevvel 1933, s. 8.

420. Bkz. Albert Einstein, “Bugünkü Amerika İntibaları”, Fikir Hareketleri, Cilt 3, Sayı 59, 6 Kânunuevvel 1934, s. 104-105.

421. Francesco Nitti, “1933 Senesinde Robinson’un Amerikaya Seyahati”, Fikir Hareketleri, Cilt 3, Sayı 55, 8 Teşrinisani 1934, s. 39-40.

422. Hüseyin Cahit Yalçın, “Demokrasi ve Diktatörlükler”, Fikir Hareketleri, Cilt 1, Sayı 10, 28 Kanunuevvel 1933, s. 1-2.

423. Age, s. 2.

424. Ahmed Hamdi Bey’e verdiği yanıtta “İktisadî hürriyetin bir demokrasiden katiyen ayrılmaz bir esas addedilemiyeceği derhal anlaşılır” demektedir. Bugün en demokrat hükümetlerin bile iktisadi hürriyetten uzaklaştığını söylemekte, bunları demokrasi memleketleri saymayacak mıyız, diye sormaktadır. Hüseyin Cahit’in Türkiye’deki uygulamaları da göz önünde bulundurarak, Batı’daki devlet müdahaleciliğinin bu ülkelerin demokratik hüviyetini silmeyeceğini söylerken, daha ziyade müdahaleciliğin çağrıştırdığı sosyalist bir modele karşı çıktığı anlaşılmaktadır. Bkz. Hüseyin Cahit Yalçın, “İnkılâba ve Hürriyete Dair”, Fikir Hareketleri, Cilt 2, Sayı 11, 4 Kanunusani 1934, s. 4.

425. Örneğin, bkz. Francesco Nitti, “Bolşeviklik ve Çarlık”, Fikir Hareketleri, Cilt 2, Sayı 44, 23 Ağustos 1934, s. 273.

426. Örneğin, bkz. Francesco Nitti, “Dünya Hürriyete Doğru mu Yürüyor”, Fikir Hareketleri, Cilt 8, Sayı 203, 11 Eylül 1937, s. 321-323.

427. Hüseyin Cahit Yalçın, “Türkiye’de Faşistlik Davası Üzerine-I”, Tanin, 21.10.1945’ten aktaran Ayşe Azman, “Türk Basınında Siyasi Bir Gazeteci Hüseyin Cahit Yalçın”, Yayımlanmamış Doktora Tezi, İstanbul Üniversitesi SBE, 1994. s. 148.

428. Roosevelt’in 6 Ocak 1941’deki kongre konuşmasında değindiği bu dört özgürlük; ifade özgürlüğü, inanç özgürlüğü, yoksulluktan kurtulma özgürlüğü, korkusuz yaşama özgürlüğüdür.

429. Age, s. 149: Hüseyin Cahit Yalçın, “Hükümetde İnkılapçılık”, Tanin, 23.11.1945.

430. Hüseyin Cahit Yalçın, Komünist Tahrikleri Karşısında, Ankara, 1947, s. 14.

431. Hüseyin Cahit Yalçın, “San Francisco Dönüşü”, Tanin, 16.6.1945’ten aktaran Ayşe Azman, “Türk Basınında Siyasi Bir Gazeteci Hüseyin Cahit Yalçın”, s. 143.

432. Age, s. 144: Hüseyin Cahit Yalçın, “Üçüncü Cihan Harbi Karşısında Türkiye”, Tanin, 27.6.1945.

433. Age, s. 147: Hüseyin Cahit Yalçın, “Atom Bombası Münasebetiyle Bir Düşünce”, Tanin, 9.10.1945.

434. “Hüseyin Cahit Yalçın ve Fikir Hareketleri”, s. 86.

435. Age, s. 92. Fikir Hareketleri üzerine doktora tezi yazmış olan Nahit Yalçın, Hüseyin Cahit’in liberal demokrasi savunusu yaptığını, ancak özellikle halkçılık ilkesiyle örtüşen sınıfsız toplum iddiasıyla dönemin otoriter yönetimini onayladığını belirtmektedir.

Forum: Antikomünist modernleşmecilik

1950’ler fikir hayatına damga vuran Forum dergisi çevresini tek bir ideolojik poziyonla tarif etmek mümkün değildi. Forum’cular, aralarında sağ ya da sol Kemalizm yorumlarına yakın isimlerin, sosyalizme sempatiyle bakan aydınların ya da Batıcı modernleşmeye toptan karşı olmamakla birlikte eleştirel yaklaşan liberal muhafazakârların yer aldığı, sürekli yazarlarının büyük çoğunluğu üniversite öğretim üyesi olan bir aydın çevresiydi. Batı’ya, Türkiye’nin modernleşme sürecine bakışları ve antikomünizmleri kendilerinden önceki Cumhuriyet kuşağıyla aralarında bir düşünsel süreklilik oluşturuyordu.

Cumhuriyet Türkiye’sinde yetişen bu genç aydın kuşağı, söz konusu özellikleri nedeniyle Türkiye’nin Soğuk Savaş’ta Batı ittifakının sadık bir üyesi olmasını köklü biçimde sorgulamadı. Avrupa’nın savaşın getirdiği yıkım nedeniyle zor günler geçirdiği bu yıllarda, Forum çevresi, Batı tipi modernleşmenin yeni model ülkesi olarak ABD’ye gözlerini dikti.

1950’lerin genç aydınlarının ABD’ye sempatiyle bakmasının arkasında bu kuşağın kendisine münhasır nedenler de vardı. Öncelikle bu, büyük çoğunluğu Alman ve Fransız okullarında yetişen “büyüklerinden” farklı olarak büyük çoğunluğu İngilizce bilen, İngiltere ve ABD’de eğitim alan bir kuşaktı. Bu özelliği bağlamında, bu kuşak Türkiye’nin Anglosakson etkisiyle yetişen ilk aydın kuşağı olarak nitelenebilir. Bu kuşağın öne çıkması ve edebiyat, sanat gibi Kıta Avrupa’sı etkisinin sürdüğü alanlar dışında –ki orada Fransız etkisinin bir süre daha zayıflamayacağı görülmekteydi– siyasi düşünce alanına damga vurması, 1950’lerin genel fikir atmosferini de belirlemekteydi. Bu aydınların önemli bir bölümü 1950’lerde iyiden iyiye Amerikan sosyal bilimlerinin etkisinde kalan üniversitelerde görev yapmaktaydı. Nitekim Forum’un aslında Ankara Üniversitesi Siyasil Bilgiler Fakültesi’den çıktığını söylemek yanlış olmaz. Forum çevresi, 1950’ler aydın kuşağını bir bütün olarak temsil etmese de dönemin Türkiye düşünce dünyasındaki tartışmaları büyük ölçüde bu derginin belirlediğini söylemek yanlış olmaz.

Forum özellikle baskı politikasını şiddetlendiren DP hükümetine karşı muhalefeti, bu çerçevede yaptığı demokrasi tartışması ve seçilmiş hükümetlerin sınırlandırılmasına ilişkin önerileriyle düşünce dünyasının gündemini belirlemekteydi. Bilindiği gibi bu süreçte dile getirilen çözüm önerileri 1960 Darbesi’nden sonra oluşan yeni siyasi ortamda büyük oranda hayata geçirildi. Demokrasinin ne olduğu ve nasıl işlemesi gerektiği konusundaki tartışmalar esnasında Forum çevresinden farklı sesler yükselse de genel olarak Türkiye gerçekleriyle liberal demokrasi kuramını sentezleyen bir orta yol makbul bulunmaktaydı. Liberal demokrasi uygulamaları için referans ise Anglosakson siyasi pratiğiydi.

Görüldüğü gibi bu aydın çevresini ABD’yle buluşturan zemin oldukça bereketliydi. Bu zemini Forum’un içeriğine yoğunlaşarak daha ayrıntılı bir biçimde analiz etmeden önce, Forum dergisinin bu bağlamda neden önemli bir yayın olduğuna da kısaca değinmek gerekir. Forum yayımlanmaya başlamasından itibaren “Türkiye’nin nereye gittiğini” sorgulayan, “nereye gitmesi gerektiği” konusunda fikir üreten, “sorumlu” bir aydın tavrını yansıtmaktaydı. Türkiye’nin siyasi, ekonomik, toplumsal yapısına; uygulanan politikalara, dünyadaki gelişmelerin Türkiye’ye etkisine ilişkin Forum’da yer verilen analizler, önemli bir aydın bürokrat kesim tarafından takip edilmekteydi. Dergiyi önemli kılan bir başka etken yüksek entelektüel niteliğiydi. Bu yıllarda yapılan demokrasi tartışmalarını, ABD’yle kurulan çok yönlü ortaklığın etkilerini, Soğuk Savaş’ın düşünce dünyasındaki yansımalarını ve Türkiye aydınının uluslararası alandaki gelişmeleri nasıl karşıladığını incelemek isteyenler için Forum ciltleri eşsiz bir malzeme sunmaktadır. Forum’da sergilenen entelektüel birikim, dünya ve memleket meselelerine derinlemesine bakabilme yetisi gösteren kalemlerin varlığı, siyaset dışında ekonomi, kültür sanat gibi başlıklara da yer verilmesi dergiyi çok yönlü olarak incelenebilecek bir yayın haline getirmektedir.

Aydın Yalçın önderliğinde çıkan Forum dergisinin sahibi olarak, Nilüfer Yalçın ile Metin And isimleri görünür. Türkiye’de aydın yetiştiren birkaç dergi çevresinden biri olan Forum’un uzun soluklu yazarları arasında Türkiye siyasi düşünce tarihinin önemli isimleri isimleri bulunmaktaydı. Bunlar arasından Turhan Feyzioğlu, Turan Güneş, Bahri Savcı, Mümtaz Soysal, Şerif Mardin, Bülent Ecevit, Bilge Karasu, Osman Okyar, Cahit Talas ilk akla gelenlerdir. Batı’daki fikir dergilerinden esinlenerek çıkarılan ve on beş günlük bir yayın periyoduna sahip olan Forum’un kapağında, derginin gündemdeki bir konuya ilişkin genel görüşünü yansıtan imzasız bir başyazı yayımlanmaktaydı. Derginin sürekli bölümleri arasında Batı’da çıkan gazete ve dergi yazılarından seçmelere yer verilen “Ne diyorlar?” bölümüyle okuyucuların da katkısıyla oldukça nitelikli tartışmaların yürütüldüğü “Okurların Forumu” bölümü dikkat çekiciydi. 1960 Darbesi’nden sonra da yayın hayatına devam eden Forum, sağcı bir antikomünizme daha yakın eğilimleri olan Aydın Yalçın’ın etkisiyle gittikçe daha muhafazakâr bir çizgiye kaydı. Ancak 1950’lere yoğunlaşan bu çalışmada, Forum dergisinin 1960 sonrası yayın macerası incelemenin dışında bırakılmıştır.

Soğuk Savaş koşullarında Kemalist ile liberal sentez denemesi

II. Dünya Savaşı sonrası dönemde, radikalliği bizzat CHP iktidarı tarafından törpülenmeye başlanan modernleşme projesinin köklü atılımları büyük oranda son buldu. Cumhuriyet’in “radikal devrimler çağı” böylece kapansa da Batı modeli kapitalist modernleşme arzusu sürmekteydi. Savaş sonrası dönemde bu çerçevede iki ayaklı bir dönüşüm gerçekleştirildi. Birincisi, Batı tipi çok partili bir siyasal yapının kurulmasıydı. İkincisiyse dünya kapitalizminin uzun süre sonra ilk kez dışa açılmacı döneme girmesiyle birlikte Türkiye kapitalizminin de hızla iktisadi politikalarını değiştirerek yeni düzene entegrasyonunun sağlanmasıydı. ABD, Türkiye’yi uluslararası işbölümü içerisinde hammadde üreticisi olarak yer almaya yönlendirince Marshall Planı kapsamında verilen yardımlar sayesinde tarımsal modernizasyon hız kazandı.

Türkiye değerlendirmelerinde çıkış noktası olarak bu iki yönlü değişim sürecini veri alan Forum çevresi, uygulama aşamasında karşılaşılan sorunları ele aldı; ancak aksaklıklara rağmen Batı modelinin takip edilmesinde ısrarcı olunmasını savundu. Böylece liberal demokrasi modelinin hayata geçirilmesiyle iktisadi liberalizasyon politikalarının eşzamanlı olarak gündeme geldiği bu yıllarda, önemli bir aydın desteğiyle liberal ideoloji Türkiye’de ilk kez hem retorik hem de pratik düzlemde başat ideoloji haline geldi.

Siyasi alana bakıldığında Forum, Türkiye’nin geleceğini Batı tipi bir liberal demokrasinin her yönüyle tesis edilmesinde ve esas olarak Anglosakson dünyasına ait değerlerin Türkiye’de de güçlenmesinde görmekteydi. Bu nedenle Osmanlı ve Cumhuriyet döneminde Batılılaşma taraftarı olanları “kısmi Batılaşmacı”, “topyekûn Batılaşmacı” tasnifi içerisinde sınıflandıran Tunaya, Forum’u ikinci kategoriye yerleştirmiştir. Ancak Tunaya’nın, Forum’u tanımlarken tarihsel süreç içerisinde Batı’nın ve Batılılaşmanın, dünya ve Türkiye koşulları nedeniyle anlam değiştirdiğini dikkate almayan bir tasnif kullandığını belirtmek gerekir. Zira 1950’ler Türkiye’si, 19. yüzyılın geleneksel yapıdan arınmaya çalışan Osmanlı’sı ya da radikal reformlarla Osmanlı’dan olduğu kadar Doğulu yüzünden de uzaklaşmaya çalışan 1930’lar Türkiye’si değildi. 1950’ler dünyada Soğuk Savaş rüzgârlarının şiddetli estiği, “Batı”nın büyük ölçüde antikomünist kapitalist blokla özdeşleştirildiği bir dönemdi. Dolayısıyla 1950’lerde “topyekûn Batılılaşma” dendiğinde bunu sadece radikal modernleşme talebi olarak anlamak mümkün değildi. Dünyanın ve Türkiye’nin içinden geçmekte olduğu dönemin koşulları göz önüne alındığında, bu yıllarda bir ülke için Batı’ya eklemlenmek Soğuk Savaş’ın sistemler arası çatışma ortamında ABD önderliğindeki kutupta yerini almak anlamına da gelmekteydi. Kuşkusuz, böyle bir angajman, yüzyılı aşkın süredir ülkenin “modernleştirilmesi” anlamına gelen Batılılaşma ideolojisinden farklı bir ideolojik oryantasyon gerektirmekteydi.

Forum çevresine gelince, başta Aydın Yalçın olmak üzere bu çevrede yer alan isimler, Batı dünyasının tam bir parçası olmanın Soğuk Savaş’ın bir tarafı olmakla özdeşleştiğinin farkındaydı. Nitekim bu konuda hiç ketum davranılmadı: Türkiye’nin ABD liderliğindeki antikomünist Batı’nın bir parçası olması, Forum’da açık bir biçimde savunuldu. Forum bu anlamda, antikomünist bir Batıcılığın ve Anglosakson tipi liberalizmin birbirini beslediği bir siyasi-ideolojik hat geliştirdi. Daha önce benzer çizgiyi savunan yayınlardan farklı olarak –Hüseyin Cahit’in Fikir Hareketleri gibi– bu hat, Forum örneğinde entelektüel derinliliği ve çok yönlülüğüyle dikkat çeken bir aydın hareketine mal oldu.

İdealleştirilmiş bir Anglosakson liberalizmi kurgusunu çeşitli veçheleriyle okuyucusuna aktarmaya çalışan Forum dergisi, bu ideale ulaşma yolunda Kemalizmi liberalizmle sentezlemeye çalıştı.448 Forum’a göre bir yandan laiklik başta olmak üzere Atatürkçülüğü savunmak ve uygulamak, öte yandan liberal bir siyasi yapı tesis etmek mümkündü. Forum bu sentezleme çabasını formüle etmeye çalışırken kimi zaman biraz zorlayarak Atatürk’ün Gökalp’ten değil Prens Sabahattin’den etkilendiğini bile öne sürdü. Atatürk inkilaplarının fert karşısında “inhisarcı bir devlet teşkilatı” kurulmasına yorulamayacağını söyleyen Forum’a göre, Atatürk “gelenek aleyhtarı bir liberaldir”449 ve Prens Sabahattin’in içtimai doktrini hürriyetçi bir düzen taraftarlığı şeklinde tefsir edilecek olursa Atatürk, totaliter bir içtimai düzen taraftarı olan Gökalp’in değil Prens Sabahattin’in tesiri altında kalmıştır.450 Bu formülasyon, aydınlar arasındaki tartışmalara yanıt olarak, Atatürkçülüğün özgürlükçü bir düzenle çelişmediğini, tersine Atatürk devrimlerinin ve demokrasinin aynı anda savunulabileceğini iddia etmek için geliştirilmişti. Bu formülasyonun arkasında “Atatürk’ün totaliter bir içtimai doktrin taraftarı olmadığı” türü vurgularda kendisini belli eden, “Kemalizmin Soğuk Savaş antikomünizmiyle çelişmediği”, mesajı da yatmaktaydı.

Forum, zaman içinde geniş bir okumuş kesim tarafından takip edilen, eleştirileri siyaset sahasında ses getiren bir yayına dönüştükçe “manifesto” niteliği taşıyan başyazılarla durduğu noktayı açıklama gereği duydu. 1956’da, yani derginin üçüncü yılında yayımlanan “Biz Ne İstiyoruz?” başlıklı başyazı Forum çizgisinin yukarıda bahsedilen niteliğini şüpheye yer bırakmayacak şekilde ifade etti. Bu yazıdan da anlaşılacağı üzere Forum, liberalizmle uzlaştırılmış bir Kemalizmin, sosyalizm tehlikesinin yolunu tıkayacağını öne sürmekteydi. Klasik Kemalist halkçılıktan farklı olarak toplumsal çelişkilerin varlığını inkâr etmeyen bu Kemalizm yorumu, “ahenksizlikler”in çatışmasını değil, uzlaşmayla üstesinden gelinmesini sağlayacak reformist bir liberal yol önermekteydi:

Sosyalizm karşısında tavır almak gerekirse temsil ettiğimiz cereyana sosyalist vasfı takılabileceğini sanmıyoruz. Hele bu doktrinin Marksist ve ihtilâlci koluyla tam bir anlaşmazlık içindeyiz. Cemiyet içindeki ahenksizliklerin, ihtilâl yoluyla, şiddet metodlarıyla, proleter diktatörlüğü kurarak, ortadan kaldırılabileceğine inanmıyoruz. Çok daha radikal içtimaî reformların muslihane yollarla tahakkuk ettirilebildiğinden ilham alarak, ferdî hürriyetleri ortadan kaldırmadan, ikna metoduyla, gönül rızasıyla ve tedricî bir şekilde içtimaî değişikliğe gidilmesine taraftarız.451

Forum dergisine ilişkin değerlendirmesinde derginin, “Kemalizmin tam uygulanmasının sosyalizme kapıyı sıkıca kapatacağını,” savunduğunu söyleyen Yalçın Küçük, bu yaklaşımın Forum’u, “Kemalizmin tam uygulanmasıyla sosyalizme bir kapı açmak istiyor,” diyerek tanımladığı 1960’ların ünlü Yön dergisiyle karşı karşıya getirdiğini belirtmektedir.452 Aslında Forum bu yönüyle Kemalizmin Türkiye’de komünizmi geçersizleştirdiğini savunan 1930’ların Kadro dergisine yakın bir çizgideydi. Ancak Forum, Kadro’nun tersine Türkiye’nin kendine özgü, içe kapanmacı bir yol izlemesini savunmak niyetinde değildi; Batı tipi liberalizmle uyumlulaşmış bir Kemalizm arayışındaydı. Aynı zamanda, böyle bir melezleşmeyi Türkiye’de komünizmin alternatifi olacağı için de savunmaktaydı:

Atatürk inkılâbının hem sür’atli değişme, hem de ferdî hürriyeti ortadan kaldırmadan ikna metodu kullanarak devrimleri kökleştirme imkânlarını bahşetmesiyle, Türkiye’ de komünizme karşı gayet kuvvetli bir alternatif formül bulunduğuna kaniyiz. İnkilabımızın gerek sosyal gerekse siyasî ve iktisadî sahada meydana getirmeye çalıştığı sür’atli değişme hamlesi devam ettirilebilirse, içtimai cerayan olarak Türkiye’de komünizm için hiçbir istikbal olamıyacağına kaniyiz. Asya ve Afrika’nın diğer az gelişmiş memleketlerinde komünizm, temelli, sür’atli ve şümüllü bir gelişme ve değişme cereyanının en göze batar temsilcisi olduğu için, bu doktrin o memleketlerde oldukça kuvvet kazanabilmiştir.453

Bu alıntıda Soğuk Savaş taraflaşması bağlamında “Üçüncü Dünya” olarak adlandırılan kategoride yer alan Asya ve Afrika ülkelerine ilişkin değerlendirme de dikkat çekicidir. Forum, burada da görüldüğü gibi, azgelişmiş ülkelerde komünist hareketlerin güç kazanmasını, Atatürkçülük benzeri bir alternatif olmadığı için komünizmin hızlı gelişme ve değişmeyi temsil eden bir siyasi güce dönüşmesine bağlamaktaydı. Bu yaklaşım Kemalist aydınların, Üçüncü Dünya aydınlarının hararetle sürdürdüğü “bağımsızlık”, “kalkınma”, “azgelişmişlik” tartışmalarına ne kadar mesafeli durduklarının da bir göstergesiydi. Aşağıda daha fazla açılacak olan bu nokta, Forum aydınının ülkesini ve dünyayı yorumlarken Kadro’nun Kemalizme biçtiği “bağımsızlık peşinde koşan mazlum milletlere” yol gösterme misyonundan ne kadar uzak durduğunu da ortaya koymaktaydı.

Forum antikomünizmden de, Kemalist devrimlerden de ödün vermeden Türkiye’de demokratik bir siyasi yapının gelişmesini arzulamakta; siyasal liberalizme dayanan parlamenter demokrasinin her yönüyle işlemesi için öneriler getirmekte, aksi yönde etki ettiğini düşündüğü uygulamaları eleştirmekteydi. Özellikle DP yönetiminin baskıcı karakterinin ortaya çıkmasıyla birlikte Forum’da salt siyasi çoğulculuğun demokrasi için yeterli olmadığını; düşünce ve ifade özgürlüğü başta olmak üzere, hukuki güvenceleri olan bir demokrasi anlayışının yerleşmesi gerektiğini savunan çok sayıda yazı yayımlandı. Bu eleştiriler Forum çevresini DP’yle karşı karşıya getirirken dergide ABD başta olmak üzere Batı ülkelerindeki liberal demokrasi uygulamaları hükümete karşı yürütülen muhalefette temel dayanak olarak kullanılmaya başlandı.

DP’nin tepki yaratan demeç ve uygulamaları gündeme geldikçe, ABD’de aynı başlıklarda ne kadar özgürlükçü bir yaklaşım sergilendiğine ilişkin örneklere başvurulmaktaydı. Örneğin hükümetin, kendisine muarız olarak gördüğü öğretim üyelerini bakanlık emrine alması, üniversite öğretim üyelerinin bazı açıklama ve eylemleri üzerine bu kişilerin siyaset yaptığı gerekçesiyle cezalandırılmalarını gündeme getirmesi tepkileri alevlendirdi. Hükümeti üniversiteleri baskı altında tutmakla eleştiren Forum, ABD ve İngiltere gibi ülkelerde üniversitede siyaset yapmanın destek gördüğünü, Türkiye’de yapılanların ancak Rusya ve Nazi Almanya’sında yaşandığını iddia etti.454 Halbuki, Forum’un DP’ye yönelik eleştiri yazılarını Amerikan üniversitelerinin özgürlüğüne ilişkin örneklerle donattığı yıllarda, ABD’de çok sayıda öğretim üyesi sendika üyelikleri ya da komünistlerle ilişkili olduğu öne sürülen kuruluşların etkinliklerine katıldığı için kovuşturulmaktaydı. ABD’deki siyasal ve entelektüel tartışmalara sayfalarında yer veren Forum’un; önemli bir bölümü ABD ve İngiltere’de eğitim alan, dolayısıyla Anglosakson dünyasına hiç de yabancı olmayan Forum yazarlarının bu gelişmelerden haberdar olmadığını varsaymak pek mümkün değil. Bazı isimler ABD’de entelektüel hayatı boğan ideolojik ve fiziki baskıyı görmezden gelirken Aydın Yalçın gibi isimler ise bardağın dolu tarafına bakmayı yeğlemekteydi:

Her sınıftan insanla yaptığımız temaslarda, gerek dünya içindeki içtimaî ve iktisadî müsavatsızlık, Amerika içinde muhtelif zümre ve sınıflar içindeki eşitsizlik, McCarthy hadisesiyle tezahür eden hürriyet hazımsızlığı ve toleransızlık, siyasî ve malî yolsuzluklar, iktisadî ve içtimaî sahadaki emniyetsizlik v.s. gibi zaafların hiçbir surette gizlenmediğini gördük. Gizlenmiyen ve açıkça tartışması yapılan bir kusurun daima düzeltilmesi yolu açıkdır.455

ABD’deki antikomünist kampanya, aydınlar başta olmak üzere Soğuk Savaş politikalarına onay vermeyen kesimleri sustururken, Yalçın’ın ABD’nin baskıcı uygulamalarla yüzleşerek hatalarını düzelttiğini iddia etmesi ilginçti. DP’ye ABD’nin Soğuk Savaş demokrasisini örnek olarak gösteren Aydın Yalçın gibi Forum’cular, kötü örnekleri ise Sovyetler Birliği’nden seçerek hükümeti kendi silahıyla yani antikomünizmle vurmaya çalışmaktaydı.456

Daha ilginç bir tavır, ABD’nin din ve laiklik bahsinde Türkiye’ye örnek gösterilmesiydi. İsmi sonraki yıllarda İslam dini üzerine yazdığı eleştirel kitaplarla gündeme gelecek olan İlhan Arsel, derginin iki sayısında yayımlanan “ABD Demokrasisinde Din ve Devlet Ayrılığı” başlıklı yazılarında,457 ABD yüksek mahkemesinin verdiği kararlarla iki kuvveti birbirinden ayırdığını ve devlet okullarında zorunlu din dersine karşı çıktığını okurlarına anlatmaktaydı. Bu tür yazılarla, muhtemelen Türkiye’nin en yakın müttefiki ABD’de bile “laikliğe” verilen önem vurgulanarak hükümetin bu konuda hassas olması istenmekteydi. Halbuki muhafazakâr ve İslamcı kesim için din-devlet ilişkileri açısından Amerikan modelinin cazibesi, buralarda maneviyatın önemsendiğine ve radikal bir laisizm yorumundan uzak durulduğuna ilişkin görüşlerden kaynaklanmaktaydı. Görülen odur ki; Türkiye’de farklı kesimlerin kendi ABD’lerini tanımlama çabaları, kimi başlıklarda bu tür çelişkili tavırların sergilenmesine yol açmaktaydı. Daha önemlisi, bu durum kendi pozisyonlarını haklılaştırma çabası içindeki farklı kesimlerin meşruiyeti ABD’deki görüş ve uygulamalardan devşirmeye çalışmalarıydı.

Türkiye’nin savaş sonrası içine girdiği dönüşüm sürecinin siyasi boyutuyla olduğu kadar iktisadi boyutuyla da yakından ilgilenen Forum, iki önemli iktisatçının, Aydın Yalçın ve Osman Okyar’ın yazılarıyla, hükümetin iktisat politikalarını yorumlamakta ve yeni politika önerileri getirmekteydi.

Daha önce de belirtildiği gibi bu yıllarda savaştan yıkımla çıkmayan tek Batılı güç olarak kapitalist blokun liderliğini üstlenen ABD’nin önünde; biri Avrupa’nın yeniden kalkınması, diğeri ise sömürge yönetiminden kurtulan ülkelerin “kalkınma” arayışlarına yanıt verilmesi olmak üzere iki önemli gündem bulunmaktaydı. Savaşla birlikte 1930’ların korumacı politikaları büyük ölçüde son buldu. 1950’ler serbest ticaretin teşvik edildiği, uluslararası alanda ülkelerarası finansal ve ekonomik entegrasyonu sağlamaya dönük adımların atıldığı yıllar oldu. Öte yandan yeniden yapılanma ve kalkınma çabalarının devletin düzenleyici rolüne olan ihtiyacı artırdığı da görülmekteydi. Bu ihtiyaç 1950’lerin sonundan itibaren kendisini daha çok hissettirdi. Yine daha önce belirtildiği gibi ABD, özellikle mali ve teknik yardım yoluyla iktisadi politikalarına yön verdiği ülkelerin uluslararası işbölümündeki konumlarını da yeniden düzenlemekteydi. Türkiye’ye de bu işbölümü içerisinde Avrupa pazarına yönelik üretim yapacak bir tarım ülkesi olma görevi verildi.

Forum yazarlarının Türkiye’ye önerilen tarım ülkesi olma rolüne ciddi bir itirazları yoktu. 1950’lerin sonunda dünya kapitalizminin işleyişinde yeni bir paradigma değişikliği gündeme gelene kadar da Türkiye’nin azgelişmişlik sorununu aşmasına yönelik alternatif bir iktisadi kalkınma önerisi getirilmedi. Türkiye’ye biçilen rolü ve bu rolün yerine getirilmesi için yapılan ABD’nin ve uluslararası kuruluşların yaptığı önerileri veri kabul eden Forum yazarları, ekonomik darboğaza girildikçe eleştiri oklarını Türkiye’ye biçilen bu rolün gerekliliklerini yerine getiremediği gerekçesiyle DP hükümetine yönelttiler.

Forum dergisinde iktisadi meseleleri ele alan yazarların neredeyse hepsi, piyasa koşullarında bir tür koordinasyon mekanizması ya da projeler bütünü şeklinde işleyecek bir planlama fikrini savunmaktaydı. İlk bakışta devletin piyasaya müdahalesini öngördüğü için liberal iktisat modeline aykırı görünebilecek bu tür bir planlamacılık, esasında piyasayı belli bir doğrultuya sokma ve etkin kılma anlamında kapitalist piyasacı anlayışa uygun bir araç olarak kullanılabilmekteydi.458 Üstelik ABD’de Roosevelt’le başlayan New Deal politikalarının devamından yana güçlü bir eğilim, hemen savaş sonrasında da iktisat tartışmalarında ağırlığını hissettirmekteydi. İşte bu koşullarda, Türkiye’de “planlama” dendiğinde komünizm alerjisinin uyanması, Forum yazarları tarafından eleştirilmiş; konuyla ilgili yazılarda kapitalist planlama ile sosyalist planlama arasındaki farklar üzerinde durulmuştu. Aslında planlama, Dünya Bankası’nın savaş sonrası yeniden yapılanma faaliyetleri çerçevesinde ülkelerin uluslararası kapitalist işbölümüne uygun iktisadi yapı ve politikaları oluşturabilmeleri için gerekli gördüğü araçlardan biriydi. ABD’ nin Marshall Planı çerçevesinde sağladığı teknik yardım, tarım başta olmak üzere farklı sektörlerde kalkınma programları uygulanmasını gerektirirken devletin düzenleyici rolünü sıfırlamak mümkün değildi. Özellikle 1950’lerin ikinci yarısında bu gereklilikler daha fazla anlaşılmaya başlandı. Forum, DP’nin devlet müdahalesi ve planlama karşısında gösterdiği direnci aşmak için bu araçların herhangi bir ideolojik referansı olmadığını vurguladığı gibi, kapitalizmin birer tekniği olarak ideolojiler üstü olduklarını da iddia etmekteydi:

Şu halde iktisadî kalkınma hamlemizde dar doktrinciliğe yer olmamalıdır. Liberalizm mi, yoksa sosyalizm ve devletçilik münakaşası, Türkiye’nin halihazırdaki meselelerinin hallinde derhal taraf tutulması gereken bir mesele değildir. Yukarki hadiselerden ve gelişmelerden çıkardığımız netice, devletin de hususî teşebbüsün de Türk ekonomisinde mühim yeri olduğu merkezindedir.459

Forum’cular planlama kavramını duymaya bile tahammül edemeyen DP hükümetini, Soğuk Savaş’ın iktisadi alandaki zorunluluklarını ve liberal demokrasilerin “demokratik planlamacı” yaklaşımlarını anlamamakla suçladı. Hatta 1950’lerin sonuna doğru Sovyet modeli merkezî planlamanın çekiciliğinin artması ve Sovyetler Birliği’nin azgelişmiş ülkelerin kalkınmasına katkılarıyla prestij kazanması üzerine Forum’cular, Türkiye’deki planlama ve kalkınma faaliyetlerinin başarıya ulaşmasının komünizme karşı uluslararası mücadele için de önemli olduğunu vurgulamaya başladı.460 Kaldı ki, büyük iktisadi zorluklar yaşayan Türkiye’de de planlama fikrinin çekici hale gelmesi, liberal plan modelinin ortada olmadığı koşullarda, sosyalist uygulamalara yönelik ilgiyi artırma tehlikesi barındırıyordu:

Piyasa sistemi içerisinde planlamanın uygulanabileceğini gösteremeyen bir idare ve plânlamaya inandırılamayan bir toplum, er ya da geç “komünist” ülkelerdeki planlı kalkınma modellerine ilgi duymaya başlayacaktır. Forum, antikomünizmin DP’nin yaptığı gibi polisiye önlemlerle değil, çok partili dönemle birlikte benimsenen demokrasi ideolojisinin planlama ideolojisiyle takviye edilmesine bağlı olarak başarı gösterebileceğini savunmaktadır.461

Bu esnada bürokrasi içerisinde de bir planlama ekibi oluşuyordu. 1958 devalüasyonu üzerine DP hükümetinin kredi talebiyle kapısını çaldığı OEEC, bu talebe karşılık bir planlama teşkilatı kurulmasını şart koştu. Böylece hükümet bazı somut adımlar atmak zorunda kaldı ve bir koordinasyon bakanlığı kuruldu.

Bu kriz yıllarında hükümetin dışarıdan borç bulmak için sergilediği çaba hem hükümetin prestijini yok etmekte hem de içerideki kaygıları artırmaktaydı. Yaşanan kriz ve ağır borç yükünün nedenleri üzerinde duran Forum yazarları, sorunun temelde hükümetin yanlış uygulamalarından kaynaklandığını ileri sürmekteydi. Forum’a göre hükümetin hesapsızca yaptığı harcamalar, enflasyonist politikalar ve liberal dünyanın önerilerine kulaklarını tıkayarak planlama yapmaması yaşanan sıkıntıların en önemli nedenleriydi. Halbuki 1950’lerin sonuna gelindiğinde Türkiye sadece krizle boğuşan bir ülke değildi; bir yandan borçlarını çeviremeyecek ölçüde borçlandırıldığı ama daha önemlisi tarımsal kalkınma reçetesinin kalkınma sağlamadığı bir ekonomiydi. Üstelik sadece makro politikaların değil, daha mikro düzeydeki uygulamaların bile astarının yüzünden pahalı olduğu kısa sürede ortaya çıktı. Örneğin büyük umutlar bağlanarak ABD’den alınan traktörler yedek parça sorunları nedeniyle bir süre sonra atıl hale geldi.

1950’lerin sonunda Amerikan yardımlarına ve dış piyasalara tamamen bağımlı hale geldiği görülen bu Türkiye manzarası karşısında Forum’un, doktriner olmayan bir “bağımlılık” eleştirisi yapmaktan bile kaçınması dikkat çekiciydi. Bu yaklaşımın istisnası 15 Mayıs 1955’te yazılan bir yazıydı. Bu yazıda Forum, ABD’nin DP’den gelen kredi talebini geri çevirmesini ve gelişen tepkileri değerlendirirken hükümeti yabancı güçler ve yabancı sermaye konusunda uyarmaktaydı. Ancak bu yazıda bile hükümet uyarılırken savaş sonrasında ABD’nin de yönlendirmesiyle uygulanan ve dünya kapitalizmine entegrasyonun önünü açan liberal politikalar savunulmaktaydı:

İşte bu sayede Türkiye millî emniyetini sağlamak ve iktisadi gelişmesini sür’atlendirmek için, tarihinin hiçbir devrinde sahip olmadığı müstesna imkânlara kavuştu. Bu devre birçok bakımlardan 1930’ların şartlarından ve zihniyetinden çok farklıydı. 1930’larda kıskançlıkla sarıldığımız millî hâkimiyet ve milliyetçilik telâkkilerimiz, o devrenin milletlerarası münasebetlerde hâkim olan ferdiyetçi ve infiratçı temayüllerine tamamen uyuyordu. (…) İktisadi ve askerî bakımdan bir tek devlete bağlı bulunmanın, siyasi, içtimai ve psikolojik bakımdan birçok mahzurlar doğurabileceğini, yakın tarihimiz ve dünya tarihi birçok misallerle bize hatırlatmalıdır. (…) Sonra yabancı sermaye hususunda da birçok avantajlarına rağmen yine de dikkatli ve ihtiyatlı olmak mecburiyetindeyiz.462

Ancak bıçak kemiğe dayandığında ve muvazene tamamen yitirildiğinde, yani bir zorunluluk durumunda yapılan bu uyarılar bir tarafa bırakılacak olursa Forum siyasi sahada olduğu gibi iktisadi sahada da Batı kapitalizmine tam boy entegrasyondan yana tavır almıştı. Bu nedenle Üçüncü Dünya aydınlarının sürdürdüğü ve 1960’lardan itibaren kuramsal çerçevesi güçlenecek olan bağımlılık eleştirilerine uzak durdu. Bu açıdan Forum’un en belirleyici özelliklerinden biri –örneğin Kadro dergisinde kuvvetli bir örneği görülen– “milli kalkınma” hassasiyetine sahip olmayışıydı. Öte yandan, aralarında Kemalist aydınların da bulunduğu yazar kadrosuna rağmen Forum çevresi, 1930’lardaki devletçi sanayileşme hamlesinden yola çıkarak türetilen “sanayileşme efsanesi”ne rağmen, sanayileşmeci bir kalkınma vurgusuna da sahip değildi. 1950’ler boyunca Türkiye’nin geleceğini ağır sanayi yerine ABD’nin önerdiği tarımsal kalkınmada gören Forum’cular, tarımsal modernizasyonun ülkenin kalkınmasını sağlamadığı ortaya çıktığında bile, bu politikayı kapsamlı bir eleştirinin konusu haline getirmediler.

Forum’un ferdiyetçiliği sosyal dengeyi sağlamak üzere piyasaya sınırlı devlet müdahalesiyle ve bazı sosyal haklarla telif eden liberalizm yorumu, Batı Avrupa’da savaş sonrasına damgasını vuran refah devletçi sosyal demokrat çizgiye oldukça yakındı. Özellikle İngiliz İşçi Partisi’nin güç kazanmasından sonra Avrupa’da etkisini daha güçlü bir biçimde hissettiren bu çizgi, aynı zamanda keskin bir antikomünizmle harmanlanmıştı. Savaş sonrasında Avrupa’nın pek çok ülkesinde güçlenen komünist harekete karşı sistem içerisinden çıkarılabilen en güçlü alternatif olan refah devletçi sosyal demokrasinin ilkeleri, Forum çevresinin siyasi, iktisadi ve ideolojik duruşuyla örtüşmekteydi.

Sosyal haklar başlığında Forum’da çıkan yazılarda sendikal hakların genişletilmesi istenmekte ve DP hükümeti sendikal örgütlenmenin önünü kesmek ve grev hakkını tanımamakla eleştirmekteydi. Ancak emek gündemiyle ilgili yazılarda dahi antikapitalist bir tutuma ya da sosyalist ülkelerdeki uygulamaların olumlu yanlarına ilişkin bir değiniye rastlanmamaktaydı. Tersine sosyalist blok her konuda alabildiğine eleştirilmekteydi. Üstelik Forum, Türkiye’nin kapitalist blokta yer almasını tereddütsüz olumlamaktaydı. Örneğin Türkiye’nin Atlantik Paktı’na sadece düşman karşısında duyulan korku nedeniyle değil, “Batı medeniyetinin müşterek kıymet ve idealleri”ne samimi bağlılığı nedeniyle de üye olmak istediğini ileri sürmekteydi. Siyasal hakların kullanılması konusunda demokrat, sosyal meselelerde refah uygulamalarını savunan, ideolojik alanda antikomünist olan bu çizgi, Soğuk Savaş’ın tipik Avrupa sosyal demokrasisine yakındı.

Öte yandan, sendikal örgütlenme ve grev başta olmak üzere sosyal hakların genişletilmesi gereğini dile getiren yazılar, bu yıllarda devlet gözetimi ve yönlendirmesi altında sosyal sınıfları bir araya getirmeyi öngören korporatist uygulamaların mantığına da uygundu. Nitekim Forum’da yayımlanan ve büyük bir kısmı Cahit Talas’ın kaleminden çıkan yazılarda sosyal hakların genişletilmesi talep edilirken, öne sürülen savlar sendikaların yararlı olduğu,463 doktriner eğilimleri olmayan sendikacılığın sistemin işleyişine katkı yaptığı ve sendikaların sınıflar arası çatışmayı önleyerek “sosyal barış”a hizmet ettikleri şeklindeydi:

Filhakika Türkiye sendikalizmi bugün muhtelif doktrinlerin tesirinden tamamiyle masundur ve işçilerle cemiyetin diğer kategorileri arasında şiddetli mücadelelere müncer olabilecek ve işçilerin zaman ve enerjilerini israfa göterebilecek doktrin ve derin fikir ayrılıkları mevcut değildir. Türkiye sendikalizmi için ekonomik sistemlerin münakaşası bahis mevzuu olmamakta, hususî teşebbüs üzerine müstenit bir iktisadî sistem içinde işçinin de hayat seviyesini devamlı bir şekilde islâh edebileceği kabul edilmekte ve emek gibi sermayenin de muayyen haklara sahip olduğuna inanılmaktadır.464

Talas bu alıntıda da görüldüğü üzere, sendikal hakları genişletmeyen, işçilere grev hakkı tanımayan DP hükümetine sendikaların radikal sistem değişikliği talebi olmadığı sürece meşru olduklarını kanıtlama gayretindeydi. Ancak bilindiği gibi, bu eleştiriler ya da Türkiye’nin Batılı müttefiklerinin bu alanda güttükleri politikaların örnek gösterilmesi hükümetin bu konudaki tutumunu çok fazla değiştirmeyecekti.

Talas’ın yaklaşımını Aydın Yalçın’ın “sınıf” ve “sınıf çatışması” kavramları etrafında yürüttüğü tartışma tamamlamaktaydı. Bu konudaki yazılarıyla Yalçın, Forum çevresinin, 1930’lar Kemalizminin sınıf meselesine ilişkin yaklaşımından ve bu yaklaşımı yeniden üreten DP politikalarından ne derece uzaklaştığını ortaya koymaktaydı. Yalçın’ın görüşleri, aynı zamanda, liberal modernleşmeci aydınların, sınıf mücadeleleri ve bunların kontrol altında tutulması konusunda Batı’da yapılan tartışmaları takip ettiğini ve bu tartışmalar sırasında ortaya çıkan yaklaşımları arkaik bir sınıf inkârcılığına tercih ettiklerini göstermekteydi. Forum’da yayımlanan “İçtimaî Sınıflar Meselesi” başlıklı makalesinde Yalçın, sınıfların varlığını da, sınıf çatışmasının varlığını da reddetmiyordu; hatta, “Sınıflara birer âmme organı mahiyeti vererek onları devlet bünyesi içine ithal etmek istemiştir,” dediği faşizmi eleştiriyordu.465 Yalçın’a göre liberal demokrasilerde esas olan sınıf değiştirmenin mümkün olması, yani Marksistlerin sınıfsal kastlaşma iddiasının boş çıkması; sınıf çelişkisinin keskinleşeceği öngörüsünde bulunan Marksist görüşe rağmen orta sınıfların kabarması ve devletin yine Marksistlerin iddalarının tersine bir sınıfın, bir zümrenin organı olmamasıydı.466

Sadece sosyal haklar ve sınıf çatışması başlıklarında değil, genel olarak “sol” hareketlerin ülke siyasetindeki yeri konusunda da Forum, özellikle DP hükümetine antikomünist mücadelenin daha esnek ve incelikli yöntemlerle sürdürülebileceğini mütemadiyen anlatmaya çalışıyordu. Solculuk türleri arasında bir ayrıma gidilmesi gerektiğini söyleyen Forum, antisovyetik bir sosyalist ya da sosyal demokrat hareketin gelişmesine izin verilmesi gerektiği görüşündeydi:

Halbuki Anglosakson memleketleriyle şimal memleketlerinde, sosyalizm demokratik gelenek ve müesseseleri kuvvetle benimsemiş olan bir cereyan olmasıyla, komünizmden keskin hatlarla ayrılmış bulunmaktadır. Hatta bu memleketlerde komünizmin mücadele ettiği en baş düşman, kapitalizmi temsil eden partilerden ziyade, sosyalist ve işçi partileridir. (…)Türkiye’de “solculuk” cereyanı, komünist diktatörlüğüne taraftar Rus Bolşevizmine itaatkâr olanların teşkil ettiği zümre ile hürriyetçi ve demokratik müesseselere sadık sosyalist fikirli solcular arasında belirli bir ayırma yapamadığı için büyük bir zihnî kargaşalık ve huzursuzluk kaynağı olmuştur.467

Bu alıntıdan anlaşıldığı kadarıyla, her türlü solculuğun aynı kefeye konularak bastırılmasını eleştiren Forum, bu katı politikanın kendisi gibi grupların yürüttüğü muhalefetin önünü kapatmasından da şikâyetçiydi.

Sovyetik ve Sovyetik olmayan sol arasında bir ayrım gözetilmesi gerektiğini savunan Forum’cular, Avrupa sosyal demokrasisi ve ABD demokratlarının antikomünist mücadeleye katkısının farkındaydı. Bunu göremeyen siyasi iktidarı bir başlıkta daha Soğuk Savaş gereksinimlerinin gerektirdiği esnekliği sağlayamamakla suçluyorlardı. Bu konuda en açık eleştirilerse ABD’de gazetecilik eğitimini tamamlayarak Türkiye’ye dönen Bülent Ecevit’ten gelmekteydi:

İkinci Dünya Harbi sonlarına kadar aşırı solcu kalmış, hatta memleketlerinin menfaatlerini hiçe sayarcasına Sovyet Rusya’ya yakınlık göstermiş birçok İngiliz ve Amerikan aydınının, İkinci Dünya Harbi sona erip de Sovyet Rusya en hayalci gözlere bile gerçek benliğiyle görününce, o güne kadar tuttukları yolu bırakıvermiş, ve Komünizmin de, Sovyet Rusya’nın da baş düşmanı hâline gelmiş olmalarıdır. O kadar ki bugün İngiliz ve Amerikan hükümetlerinin propaganda servisleri, komünist aleyhdarı propagandalarında, en çok, harp sonlarına kadar komünist oldukları bilinen bu aydınlardan, bu şair ve yazarlardan faydalanmaktadır. (…)Fakat bizde yaşıyan polis devleti düzeni, aydınlar için böyle bir dönüşü çok güçleştirmekte, denilebilir ki imkânsız bile kılmaktadır. Bir aydın, gençliğinde bir defa ırmağın sol kıyısına geçti mi, hemen arkasındaki bütün köprüler yıkılıvermekte, alnına dövülen “solcu” damgası ömrü boyunca silinmemektedir.468

Aynı sayıda ABD’li eski komünist, yeni antikomünist Sydney Hook’un “Moskova Tasfiyelerinin İçyüzü” başlıklı bir yazısının yayımlanmış olması da manidardı. Ecevit’in görüşlerini, Hook’un pozisyonundan daha iyi açıklayacak çok az örnek bulunabilirdi.

Forum kültürel Soğuk Savaş’ın öne çıkan isim ve eserleriyle tartışma başlıklarını yorumlayan yazılara da yer verdi. Bunlar arasında Şerif Mardin’in ABD ve Avrupa’da akademik yazına da sirayet eden yeni görüş ve kuramlara dair yazıları ilgi çekiciydi. Bu yönüyle Mardin, iç siyasete odaklanan yazarlardan farklı olarak, kültürel Soğuk Savaş tartışmalarını Türkiyeli okura aktaran isimlerin başında gelmekteydi. Örneğin Ortega y Gasset’nin, kitle kuşkuculuğuna yorulan tezlerini özetleyen bir yazı kaleme alarak, bu yıllarda yeniden alevlenen “demokrasi” ve “kitle” tartışmasına dair kendi düşüncelerini ifade etti. Gasset’nin görüşlerinin antidemokratik bir zihniyetin tezahürü olmadığını savunan Mardin kısaca, demokrasinin bu soruna çözüm üretebileceğini, yapılması gerekenin ferdiyetçiliğin yeniden inşası olduğunu söylüyordu.469 Daniel Bell’in, kapitalizmin ulaştığı kalkınmışlık düzeyinin sosyalizmi gereksizleştirdiği iddiasına dayanarak ortaya attığı “ideolojilerin sonu” savını ve bu sav etrafında süregiden tartışmaları aktaran da yine Mardin’di. Öte yandan Mardin, Forum sayfalarında Sovyet taraftarlığı nedeniyle Soğuk Savaşçı liberal aydınların hedefindeki Jean Paul Sartre’ı benzer iddialarla eleştirmekteydi. Mardin, Sartre gibi entelektüelleri, şahsiyetlerinden feda etmekle, Moskova’nın icraatlarına göz yumarak insanlığını unutmakla suçlamaktaydı. Böylece Sartre karşıtı kampanyanın Türkiye ayağı da eksik kalmamış oluyordu.470 Mardin’in Sovyetler Birliği’ni doğrudan eleştirdiği yazıları da yayımlandı. Hruşçov’un de-Stalinizasyon politikalarının miladı olarak kabul edilen ünlü 20. Kongre konuşmasını ele aldığı yazısı buna örnektir. Ancak Forum’un, her tür yeni gelişme karşısında Sovyetlerin değişmediğini kanıtlamaya çalışan tavrına, Mardin de bu yazısıyla katıldı ve ünlü konuşmanın Sovyet dış politikasında bir değişiklik yaratmayacağını öne sürdü.471

Bu tavır Soğuk Savaş boyunca Sovyetlerin kimi adımlarını dikkatle izleyerek yeni politikalar öneren ve geliştiren ABD’li ve Avrupalı siyasetçi ve aydınların yaklaşımından farklıydı. Forum her ne kadar esnek olmayan Soğuk Savaş politikaları nedeniyle dönemin hükümetini eleştiriyor olsa da dergi çevresinin katı antisovyetizmi bazı gelişmelere kendilerinin de at gözlüğüyle bakmasına yol açmaktaydı. Sovyetler Birliği söz konusu olduğunda Mardin gibi, Batı akademisinin İslam-Doğu toplumlarına dair ürettiği modernleşmeci Şarkiyatçı varsayımları eleştiren bir isim bile, su katılmamış bir şarkiyatçılık yapabiliyordu. Mardin ünlü Soğuk Savaşçılardan Arthur Koestler’in bir kitabı üzerine yazdığı yazısında bunun açık bir örneğini vermekteydi:

Bu misallerin en tüyler ürpertici tarafı Avrupa’nın bu güzide idealistlerinin Stalin’in Asyaî tehcir makinesine kurban edilmiş olmalarıdır. Sanki ortazamanlardan kalma bir şark otokratı Avrupa rasyonalizm ve hümanizmasının en seçkin temsilcilerini, kan akıtılması üzerine müesses kendi sisteminin ağları içine çekmeye yarayan bir büyü icad etmiş.472

Forum’da Soğuk Savaş ortamında boy veren entelektüel eğilimleri yakından izleyen ve okuyucularıyla paylaşan bir diğer isim Aydın Yalçın’dı. İktisatçı olan Yalçın, Mardin’den farklı olarak daha çok iktisadi başlıklardaki tartışmaları takip ediyordu. ABD’li kalkınma kuramcılarının hâkim olduğu kalkınma literatüründen yararlanan –Rustow ve Myrdal gibi isimlere birçok kez referans vermekteydi– Yalçın, serbest piyasa liberalizmine olan inancı ve takıntı düzeyindeki antikomünizmiyle tanınan Hayek gibi liberal muhafazakâr isimlerden etkilendi. Ancak Yalçın, her tür planlama girişimini totalitarizme davet çıkarmak olarak itham eden Hayek’in bu konudaki görüşlerinden ziyade ferdiyetçilik anlayışını benimsemişti. Yalçın, Hayek’in ferdiyetçiliğini, Descartes’tan esinlenen rasyonalist atomist Kıta Avrupa’sı ferdiyetçiliğine karşı; din, ahlak ve gelenek bağlarıyla, müşterek kıymetler, âdet ve örfle birbirine bağlı Anglosakson ferdiyetçiliğinin ifadesi olarak gördü ve benimsedi.473 Yalçın, görüşlerini ifade ederken çatışmacılıktan uzak duran uzlaşmacı ferdiyetçiliğin erdeminden dem vurmaktaydı. Liberalizme uzlaşmacı hüviyetini kazandırdığını söylediği müşterek kıymetlerin işlevine vurgu yapan Yalçın, Soğuk Savaş liberalizminin muhafazakâr kanadına yakın görüşler savunuyordu.

Forum’un yayın çizgisini büyük oranda belirleyen Yalçın ya da dünyadaki tartışmaları yakından takip ederek Türkiye’ye aktaran Mardin gibi isimler, Türkiye’de Soğuk Savaş atmosferi içerisinde modernleşmeci çizginin liberal-muhafazakâr bir renk almasında etkili oldu. Bu çizgi Batıcı, ferdiyetçi, muhafazakâr ve antikomünistti. 1960’larda modernleşmeci kesim içerisinde sol Kemalist yaklaşımın ayrışmaya başlamasıyla 1950’lerdeki Batıcı modernleşmeci aydın çevresinin ideolojik kompozisyonu da farklılaştı. Sonraki yıllarda bu farkılılaşmanın izlenebildiği bir veçhe de Batı dışı toplumların antikapitalist arayışları konusundaki görüş ayrılıkları olacaktı.

448. Forum’un liberal demokrasi taraftarı olduğunu, iç siyasette Kemalist ilke ve inkılapları desteklediğini söyleyen Beriş de derginin çizgisini benzer bir sentez biçiminde açıklamaktadır. Bkz. Hamit Emrah Beriş, “Kemalist-Liberal Sentez Çabası: Forum Dergisi”, Modern Türkiye’de Siyasî Düşünce Cilt 7: Liberalizm içinde (530-540), s. 530-540.

449. “Üçüncü Yıla Girerken Geriye ve İleriye Bakış”, Forum, Cilt 5, Sayı 49, 1 Nisan 1956, s. 2.

450. “Devrimler ve Demokrasi Meselemiz”, Forum, Cilt 5, Sayı 59, 1 Eylül 1956, s. 2. Ayrıca, bkz. Cemal Mıhçıoğlu, “Amerika’da Fikir Hürriyeti, Üniversite ve Siyaset”, Forum, Cilt 5, Sayı 49, 1 Nisan 1956, s. 7-8.

451. “Biz Ne İstiyoruz?”, Forum, Cilt 5, Sayı 60, 15 Eylül 1956, s. 2.

452. Yalçın Küçük, Aydın Üzerine Tezler-5 (1830-1980), Ankara, Tekin Yayınevi, 1988, s. 594.

453. “Biz Ne İstiyoruz?”, Forum, Cilt 5, Sayı 60, 15 Eylül 1956, s. 2.

454. “Üniversite Açılırken”, Forum, Cilt 2, Sayı 15, 1 Kasım 1954, s. 2-3.

455. Aydın Yalçın, “Amerika ve Hür Dünya Liderliği”, Forum, Cilt 2, Sayı 15, 1 Kasım 1954, s. 8.

456. Dönemin önemli tartışmalarından biri olan “hâkim teminatı” konusunda bir okuyucunun mektubuna yanıt veren Feyzioğlu’nun, “Yukarıdaki fikir doğru olsa idi Demir Perde gerisindeki birçok memleketlerde bazı ana hürriyetlerin İngiltere’de olduğundan daha iyi korunması icab ederdi. Çünkü totaliter memleketlerin çoğunda, lâfzen ‘hürriyetleri koruyan kanun’lar vardır. Fakat mahkemeler bir partinin âletidir,” yönündeki sözü bu yaklaşımın bir örneğidir. “Okurların Forumu: Turhan Feyzioğlu’nun Notu”, Forum, Cilt 2, Sayı 25, 1 Nisan 1955, s. 15.

457. İlhan Arsel, “Amerikan Demokrasisinde Din ve Devlet Ayrılığı”, Forum, Cilt 5, Sayı 50, 15 Nisan 1956, s. 15-16; “Amerikan Demokrasisinde Din ve Devlet Ayrılığı”, Forum, Cilt 5, Sayı 51, 1 Mayıs 1956, s. 11-12.

458. DP hükümetinden planlama yapmasını isteyen Forumcular, planlamanın “komünist işi olduğu” iddialarının doğru olmadığını belirtmiştir: “Bu mahiyette bir plân bütün demokratik ve liberal memleketlerde, artık harcıâlem haline gelmiştir. Bu memleketlerde devlet idaresi ve iktisadî icraatta erişilen bu merhalenin en mühim sebebi ilmî araştırmaların neticelerine hürmetin artık normal itiyadlar haline gelmiş olmasıdır.” Aydın Yalçın, “Millî İktisadî Bütçe Anlayışı ve İktisadî Meselelerimiz”, Forum, Cilt 2, Sayı 22, 15 Şubat 1955, s. 12.

459. Aydın Yalçın, “İktisadî Gelişmemizin Özellikleri”, Forum, Cilt 2, Sayı 23, 1 Mart 1955, s. 9.

460. Bu açıdan, Mümtaz Soysal’ın şu satırları açıklayıcıdır: “Türkiye’nin iki blok arasındaki çekişmede ‘ideolojik bakımdan stratejik’ rol oynadığını unutmamalıdır. Gelişen memleketlerin gitgide daha çok Sovyet örneğindeki çekiciliğe doğru yöneldikleri bir devirde, Türkiye Batı dünyasının Doğu’daki ‘ideolojik satış vitrini’ olarak çok önemli bir rol oynayabilir.” Mümtaz Soysal, “ABD’nin Dış Siyasetindeki Yeni Gelişmeler ve Türkiye”, Forum, Cilt 12, Sayı 138, 15 Aralık 1959, s. 6-9.

461. Ali Somel, “Türkiye’de 1960’lardan 1970’lere Planlama Efsanesi”, Ömer Laçiner (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce, Cilt 9: Dönemler ve Zihniyetler içinde (319-333) İstanbul, İletişim Yayınları, 2009, s. 322-323.

462. “Dış Yardım İhtiyacımız”, Forum, Cilt 3, Sayı 28, 15 Mayıs 1955, s. 3.

463. “Geri kalmış bir zihniyetin tesirlerini bertaraf ederek sosyal barış ve adaletin tahakkukunda ve işçi ve işveren münasebetlerinin tanziminde sendikaları tahammül edilen değil fakat icra organlarının işbirliği yapacakları başıca müessese olarak kabul edelim. Sendikaların işbirliği sağlanmaksızın bugün sanayide o kadar düşük olan işçi verimini artırmanın imkânsız olduğunu tekrara lüzum var mı?” “Sendikalara Tahammülsüzlük mü?”, Forum, Cilt 2, Sayı 23, 1 Mart 1955, s. 7.

464. Cahit Talas, “Sendikalarımızın Gelişmesindeki Duraklama”, Forum, Cilt 2, Sayı 18, 15 Aralık 1954, s. 11.

465. Aydın Yalçın, “İçtimaî Sınıflar Meselesi”, İstanbul Üniversitesi İktisat Fakültesi Mecmuası, Yıl 8, Sayı, 1946-1947, s. 7.

466. Age, s. 3-45.

467. “Solculuk Korkusu”, Forum, Cilt 2, Sayı 25, 1 Nisan 1955, s. 4-5.

468. Bülent Ecevit, “Güvenlik, Hürriyet ve Kültür”, Forum, Cilt 5, Sayı 50, 15 Nisan 1950, s. 7. Ecevit’in solcuların dönmesine müsaade edilmesi şeklinde tercüme edilebilecek bu dikkat çekici sözlerine Diyarbakır’dan Ahmed Arif’in bir okuyucu mektubuyla yanıt vermesiyle mesele ilginç bir boyuta taşınmıştır. Arif, Ecevit’in kastettiğini düşündüğü birkaç kişinin adını saydıktan sonra şöyle demektedir: “Bunlar ve benzerleri hakkındaki bilgimiz de tek yönlü ve kahramanlarının çıkarına ortaya sürülen yayıntılar. Eh F.B.İ. olsun, İntelligence Service olsun kolay ekmek vermezler elbette adama. Bizim Ceza Kanunumuzda da ilginç, ek maddeler var. Bilir sanırım Sayın Bülent Ecevit.” Arif, aynı yazısında bazı kişilerinin çıkarları yüzünden “döndüklerini” hatırlatmaktadır. Bkz. Okurların Forumu köşesinde; Ahmed Arif, “Bülent Ecevit ve Solcular”, Forum, Cilt 5, Sayı, 51, 1 Mayıs 1956, s. 20-21. Ecevit ise Arif’e verdiği yanıtta “İngiltere ve Amerika’yı, en müfrit görüşlerin bile insanı ekmeğinden etmediği iki memleket olarak” tanıdığını söylemekte ve Arif’e karşı çıkmaktadır. “Okurların Forumu” köşesinde kaleme aldığı makale için bkz. Bülent Ecevit, “Güvenlik, Hürriyet ve Kültür”, Forum, Cilt 5, Sayı 52, 15 Mayıs 1956, s. 15.

469. Şerif Mardin, “Kütle ve Demokrasi Eğitimi”, Forum, Cilt 2, Sayı 20, 15 Ocak 1955, s. 7-8.

470. Bu konudaki iki yazısı için bkz. Mardin, Şerif. “‘Les Mandarins’ ve Fransız Aydını”, Forum, Cilt 2, Sayı 23, 1 Mart 1955, s.19-20 ve Şerif Mardin, “Yine Sartre Hakkında”, Forum, Cilt 2, Sayı 34, 15 Ağustos 1955, s. 22.

471. Forum ısrarla ve ABD’nin çevreleme politikası olarak bilinen politika değişikliğine rağmen, Sovyetlerin dış politikasında herhangi bir değişiklik olmadığını işliyor. Mardin’in ilgili yazısı için bkz. Şerif Mardin, “Sovyet Siyasî Düşüncesinde Bir Yenilik var mı?”, Forum, Cilt 4, Sayı 48, 15 Mart 1956, s. 9-10.

472. Şerif Mardin, “Koestler Diyor ki…” Forum, Cilt 6, Sayı 66, 15 Aralık 1956, s. 22.

473. Yalçın bu görüşlerini Tektaş Ağaoğlu tarafından gönderilen bir okur mektubuna verdiği yanıtta dile getirmektedir. Bkz. “Okurların Forumu”, Forum, Cilt 3, Sayı 32, 15 Temmuz 1955, s. 17.

Amerikan karşıtlığının nüveleri

Forum yayın hayatının başından itibaren Türkiye’de artan Amerikan etkisini, herhangi bir kuşkuya yer bırakmayacak bir açıklıkla savundu. İki ülke ilişkilerinde yaşanan tökezlemeleri bile hükümetin bir yanlışı olarak değerlendirdi. Buna rağmen aydınlar arasında ABD’ye karşı bir antipatinin yaygınlaşmakta olduğuna ilişkin emareler belirmeye başladıkça bu emarelerin derginin sayfalarına da yansımasının önü alınamadı. Her zaman çok açık bir biçimde dile getirilmemiş olan bu antipatinin izleri, birkaç başlıkta yakalanabilir. Bunlardan biri, ABD’nin yaptığı ekonomik yardımların azalmasının ve aynı süreçte Türkiye ekonomisinin hızla bozulmasının neden olduğu tepkilerdi. Ancak Forum ABD’den borç alınamaması üzerine gösterilen tepkileri eleştirmiş, bunun Türkiye’nin Soğuk Savaş’ta üstlendiği rolün sorgulanmasına yol açmasına karşı çıkmıştı:

Amerika’dan kredi talebimizin reddedilmesi üzerine, millî sorumluluk ve vekar hissiyle telifi kabil olmıyacak bir tarzda “Öyleyse biz de bir daha Kore’ye asker yollamayız,” sözüyle ifedesini bulun zihniyeti tasfiye etmemiz lâzımdır. Soğuk harbin devamından maddî menfaat bekleme mânasını ifade eden bu zihniyet, ne bizim büyük ve asîl bir millet olma vekârımız, ne de uzun vadeli menfaatlarımızla başdaştırılamaz.481

Bu konudaki tartışmalara katılan Forum, yaşanan sıkıntılardan ABD’yi değil, hükümeti sorumlu tuttuğunu açıkça ifade ediyordu. ABD’ye gösterilen tepkilere set koymak üzere, Türkiye’nin kendi müsrifliği ve keyfî ekonomi politikası dolayısıyla girdiği darboğazdan ABD’yi sorumlu tutmasının doğru olmadığını savundu.482

Tepkilerin bir başka kaynağı, Türkiye’nin ABD’ye tanıdığı geniş imtiyazlar ve bu imtiyazlardan yararlanan Türkiye’deki ABD’li personelin karıştığı olaylardı.483 Okuyucu mektuplarından anlaşılmaktadır ki; sayıları hızla artan sivil ve askerî personelin taşkınlıkları, bulaştıkları yasadışı işler ve işledikleri suçlardan dolayı Türkiye’de yargılanmamaları, toplumda ABD’ye karşı ileride daha da gelişecek olan bir tepkinin tohumlarını atıyordu.

Bu yıllarda özellikle muhafazakâr kesimlerin, içki ve kadın erkek sosyalleşmesi gibi ahlakçı kaygılar nedeniyle itiraz ettiği Amerikan kültürel etkisine, Forum’da uzun boylu değinilmez. Bu konuda nadiren yapılan eleştirilerden biri sinema salonlarının Hollywood filmlerinin işgali altına girmesi hakkındaydı. Forum’da Metin And bu gelişmeye karşı “ulusal sinema”nın korunması ve geliştirilmesi konusunda yapılabilecekleri ele alan bir yazı yazdı.484 1950’lerde henüz yaşanmakta olan dönüşümün Türkiye kültür ve sanat hayatına etkileri üzerine kamusal bir tartışmadan söz edilemez. Hollywood sinemasının kültürel etkisi, özellikle 1960 ve 1970’lerde yoğunlaşacak olan “kültürel emperyalizm” tartışmalarıyla birlikte masaya yatırılacak; bu konuda duyulan endişeler dile getirilecekti.

Sonuç olarak Forum ciltlerinin incelenmesi, Kemalist modernleşmeci kesimlerin, Amerikan etkisiyle ve ABD kaynaklı düşünsel gündemlerle barışık bir tartışma ortam oluşturduğu görülür. Bunda dergi çevresinin ağırlıklı olarak, Amerikan etkisinin hem kurumsal hem de disipliner ve metodolojik boyutlarıyla en açık biçimde gözlemlenebildiği üniversite mensuplarından oluşmasının payı büyüktü. Böylece, ABD’nin Batı tipi kapitalist modernleşmenin aracı sınıfı olarak tarif edilen bürokrat ve Batıcı aydınların kazanılmasına verdiği önemin karşılık bulduğu söylenebilir.

Bu bağlamda, Forum’un Türkiye siyasi düşüncesinde genellikle geri planda kalan sosyoekonomik dönüşüme ve iktisat politikalarına eğilmesinin önemi vurgulanmalıdır. Yukarıda da belirtildiği gibi, bu çevre 1950’lerde uygulanan politikaları analiz ederken, ABD’nin Türkiye’nin önüne koyduğu kalkınma reçeteleri ve aynı yaklaşımla üretilen rapor ve yayınları incelemelerinde temel referans olarak kabul etti. Bu tercih Forum çevresini sosyalist kalkınmacılık ya da antikapitalist Üçüncü Dünyacılıktan net biçimde ayırmaktaydı. Kuşkusuz bunun bir nedeni, dönemin aydın dünyasına aksi yönde basınç yaparak antikapitalist bir ABD eleştirisini dile getirebilecek sol düşüncenin, Türkiye McCarthy’ciliği tarafından susturulmasıydı. Ancak Forum çevresinin heterojen bir toplamdan oluştuğu da gözden kaçırılmamalıdır. Bu heterojenlik nedeniyle bu çevrenin yazar ve okur olarak bileşenleri 1960’lara gelindiğinde, yani siyasal ortamda ve sosyalist ideolojinin artan ağırlığı altında bir ayrışma sürecine gireceklerdi.

481. “Cenevre Konferansının Düşündürdükleri”, Forum, Cilt 3, Sayı 33, 1 Ağustos 1955, s. 2.

482. Örneğin; Aydemir Balkan’ın Forum’u Sovyetlerle her türlü yakınlaşmaya karşı şüpheci davranmakla eleştiren bir yazısına verilen yanıtta böyle bir vurgu yapılmıştır. Bkz. “Forum’un Açıklamaları”, Forum, Cilt 5, Sayı 50, 15 Nisan 1956, s. 13-14.

483. Bu imtiyazların ve bağımsızlık fikrine ters düştüğüne ilişkin bazı kaygıların belirmekte olduğu Forum’un sayfalarından da izlenebilmektedir: “Amerikalı asker aileleri Ankara’ya gelmeğe başladıklarından beri iç çamaşırlarının bile mezada çıktığını kendilerine nasıl unutturabiliriz? Beş altı yıl önce, yani memleketimizde her şeyin bulunduğu zamanlarda Ankaralı, İstanbullu ve İzmirli hanımlarımızın, hattâ münevver geçinen muhitlerin dahi Amerikalıların eski külotlarını, gömleklerini nasıl kapıştıklarını biz unutsak bile bu rezaleti yabancıların aklından nasıl silebiliriz? İstanbul’un en güzel, memleketimizin en tarihî köşelerine ‘Miami’ ve ‘Florida’ isimli kahveler, oteller doldurmadık mı? (…) Bütün bunları gören yabancılardan kendimiz için nasıl saygı bekleyebiliriz? (…) Amerikalı uzmanları, uzmanları değil alelâde subayları kendimize Tabu yaptık. Onların kanaatlerini savunmayan Türklere ‘bozguncu’ dedik, ‘hain’ dedik. Memleketimizde bugün Amerikan askerî personelinin tâbi olduğu kaza hükümlerini yeniden gözden geçirmenin zamanı gelmiştir.”, Aydemir Balkan’dan gelen bu okur mektubu için bkz. Aydemir Balkan, “Amerikalılar mı Kabahatli, Biz mi?”, Forum, 1 Kasım 1958, Cilt 10, Sayı 111, s. 14-15.

484. AND, “Sinema Meselelerimiz”, Forum, Cilt 2, Sayı 24, 15 Mart 1955, s. 18-19.

Soğuk Savaş belirleniminde Cumhuriyet dönemi İslamcı düşüncesi

II. Dünya Savaşı’nı takip eden yıllarda İslamcılık, Erken Cumhuriyet dönemindeki zorunlu sessizliğini bozdu. Bu dönemdeki canlanma kendisini en çok yayıncılık alanında, özellikle süreli yayınların sayısı ve etkisindeki artışta gösterdi. Böylece Türkiye’nin yeniden yapılanan siyaset sahnesinde İslamcı düşünce de yeni ifade kanalları geliştirmeye başladı.

İslamcılığın “ikinci doğumu” Türkiye’nin çok partili yaşama geçtiği koşullarda ve uluslararası siyasetin iki farklı dünya görüşünü temsil eden iki kutup arasında bölündüğü bir ortamda gerçekleşmişti. Bu yıllarda Soğuk Savaş mücadeleleri, gerek uluslararası gerekse yerel düzlemde ideolojiler alanını belirleyen bir üst bağlam oluşturuyordu. İslamcılık da geçmişten taşıdığı bagajla bu bağlam içerisinde bir konum edindi. Soğuk Savaş’ın özgünlükleri nedeniyle İslamcılığın, örneğin Batı, Batıcılık ve Batı düşüncesi konusundaki tavrını yeni koşullara uygun olarak yeniden üretmesi gerekti.

İslamcı ideolojinin Osmanlı’dan devraldığı miras, Batı’ya bakışta güç dengelerini gözeten reel politik bir yöntemi esas alıyordu. Siyasal gerçekçilik ya da daha doğru bir deyişle pragmatizm İslamcıların Batılı güçlerle Batı düşüncesi arasında bir ayrıma gitmelerini gerektirdi. Birazdan açılacağı üzere Soğuk Savaş’la birlikte bu ayrımın da gözden geçirildiği ve yeni koşullara uyarlandığı görülecekti.

Bu bölümde yapılan analizde büyük oranda dönemin öne çıkan İslamcı yayınlarından yararlanıldı. Bunlar 1943’te yayımlanmaya başlayan Necip Fazıl Kısakürek’in Büyük Doğu dergisi; II. Meşrutiyet döneminin önemli İslamcı dergilerinden Sırat-ı Müstakim’in devamı olarak 1948’te yeni harflerle çıkan Eşref Edib’in Sebilürreşad dergisi; diğerlerine göre daha kısa ömürlü olan Taceddin Öney’in İslâm Dünyası dergisiyle M. Raif Ogan’ın İslâm Dünyası dergisi, Ömer Rıza Doğrul’un Selâmet’i ve Kemalettin Şenocak tarafından çıkarılan (ilk sayılarında yazı işleri müdürü olarak Salih Özcan geçmektedir) İslâm dergisiydi. Bunlara ek olarak yayımlandığı yıllarda İslamcıların takip ettiği, Peyami Safa’nın Türk Düşüncesi dergisinden de yararlanıldı. Sayılan isim ve dergilerin, ABD’yle gelişen ilişkilerin bir sonucu olarak yoğunlaşan Amerikan etkisi ve Anglosakson düşüncesinin, düşünce dünyasında artan ağırlığı hakkında tutarlı ve süreklilik içeren fikirler öne sürdüklerini söylemek mümkün değildir. Dahası, birçok konuda olduğu gibi bu konuda da İslamcılar arasında görüş ayrılıkları vardı. Ancak bu çalışmada, önemli görüş ayrılıkları göz ardı edilmeden, çelişkiler ve ayrılıkları önemsizleştiren baskın tema ve yaklaşımlar vurgulanmaya çalışılmıştır.

Antikomünizm ekseninde maneviyat ve maddiyat dünyası ayrışması

Siyasal ideolojiler içe kapalı, sadece kendi önermelerinden, kabullerinden beslenen sistemler değildir. Maddi koşullardaki değişim, siyasi sahadaki yeni saflaşmalar, verili güç dengelerindeki oynamalar506 ideolojileri de yeniden şekillendirir. 1950’ler, İslamcı ideoloji için başta yeni Soğuk Savaş dengeleri ve Türkiye’de yaşanan siyasi gelişmeler olmak üzere bir dizi nedenle böyle bir yeniden biçimlenme dönemiydi. Bu dönemin İslamcılara kazandırdığı yeni özelliklerden biri, Soğuk Savaş’ın yarattığı yeni saflaşmalar uyarınca “beynelmilel komünizm”in karşısına farklı din ya da inançlardan oluşan bir maneviyat cephesiyle çıkma fikrinin taraftar kazanmasıydı. Böylece tektanrılı dinler arasında süregiden düşmanlık ve birbirini kötüleme alışkanlığı terk edilmeden ortak düşman Sovyetler Birliği’ne ve onun yaydığı iddia edilen “allahsızlığa” karşı bir tür “maneviyatçı ittifak” kurulması zaruret olarak görülmeye başlandı.

Bu ölçütle dünya meselelerine yaklaşan İslamcılık için karşılarında duran yeni bir dünya haritasıydı. Bu kurgusal harita, Osmanlı’dan devralınan düşünsel haritayla karşılaştırıldığında özellikle Batı dünyasının algılanması bakımından önemli farklılıklar olduğu görülmekteydi. Savaşın son bulmasından itibaren ABD, Batı dünyasının en önemli bileşeni olarak algılanır olmuştu. Bunun göstergelerinden biri, dönemin İslamcı yayınlarında ABD’yle ilgili yayımlanan haber ve yorumların azımsanamayacak sayıda olması ve uluslararası gelişmeler yorumlanırken Batı adına ABD’nin pozisyonuna referans verilmesiydi.

“Hasta adamı” paylaşmaya çalışan Batılı güçlerin yerini, “yeni dost Amerika’ya” duyulan güvenin almaya başlamasıyla, Batılı güçlere karşı beslenen –hiçbir zaman tam olarak silinmeyen– kuşku, siyasetin adeta bilinçaltına doğru itildi. Bu kuşkuların zaman zaman bilince çıkarıldığı ya da öfkeyle dışa vurulduğu oluyordu,507 ancak artık İslamcılar için kuşkuların üzerinde yoğunlaştığı güç Sovyetler Birliği’ydi. Batı’da güçlü dost ABD varken, karşısında hemen kuzeyde kadim bir düşman, bu kez Hıristiyan azınlıkların himayecisi olarak değil, “allahsız komünizm”in anayurdu olarak Rusya yer alıyordu. Sovyetler Birliği, ABD’nin antitezi gibiydi. Bu nedenle kuzeydeki komşuya beslenen olumsuz duygularla ABD’ye bakış arasında güçlü bir alaka vardı.

ABD başta olmak üzere Batı dünyasının, komünizme karşı dinin ve manevi değerlerin savunucusu olarak algılanmaya başlanması, Batı medeniyetiyle ortak bir dava etrafında buluşmanın zeminini de yarattı. Bu ortaklaşma duygusunu kolaylaştıran faktörlerden biri, Anglosakson geleneğinin siyasal ve sosyal alanda dinin etkinliğine, örneğin radikal laiklik politikalarını benimseyen Fransa gibi ülkelerden daha toleranslı yaklaşmasıydı. Özellikle ABD’nin Soğuk Savaş koşullarında hızla muhafazakârlaşan siyaset söylemi ve ideolojiler dünyası, İslamcıların gözünde bu tarihsel doğruyu perçinledi. Dolayısıyla ABD, her şey bir yana “maneviyat”a verilen kıymet açısından Türkiye’ye örnek olarak gösterilmeye başlandı. Böylece, ABD’de toplumun dine verdiği öneme, kiliselere gösterilen ilgiye ya da devletin din referanslı politikalarına ilişkin örnekler İslamcı yayınlarda yer bulmaya başladı.508 “Dinî değerleriyle barışık” ABD’nin Batı dünyasında hegemonyasını inşa etmesiyle birlikte, İslamcılar için Avrupa modernleşmesinin Batı ile maneviyat arasında yarattığı ayrım silikleşir oldu. ABD örneği, Avrupa gibi dinsizleşmeden de medeni olunabileceğine yoruldu ve takdir edildi.

Kıta Avrupa’sı ise bu yıllarda II. Dünya Savaşı’nın yarattığı büyük yıkım içinde adeta zavallılaşmış bir düşkün olarak tarif edilmekteydi. Amerikan yardımına muhtaç hale gelen Avrupa’nın uğradığı yıkıcı yenilginin nedenleri, İslamcı yayınların gözde konularından biriydi. İslamcılara göre Avrupa’nın başına gelenler, “radikal devrimler”le muvazeneyi kaybetmenin bir sonucuydu. Bu yaklaşım, Aydınlanma düşüncesine içkin olan kopuşların, şiddetli sarsıntıların, radikal değişimlerin İslamcılar tarafından ne kadar negatif algılandığını da ortaya koymaktaydı.509 Kıta Avrupa’sının aksine gelenekle bağını koparmayan, tedrici bir değişim yolunu tercih eden ve böylece eskiyle yeniyi, monarşiyle parlamenterizmi sentezleyen Anglosakson dünyasına yakınlık hissediliyordu.

Anglosaksonların tersine, maneviyatın önemini küçümsenmeyen Fransa başta olmak üzere Kıta Avrupa’sı ülkeleri, iki savaş arası dönemden başlayarak kaçınılmaz bir yıkım içine sürüklenmişti.510 Hüseyin Cahit Yalçın’ın Fikir Hareketleri’nde “liberalizmin bunalımı” temasıyla işlediği iki savaş arası siyasi kriz, Peyami Safa’nın Türk Düşüncesi’nde “Batı’nın buhranı” olarak ifade edilmekteydi. Başka bir deyişle değerlendirmelerini siyasal liberalizmin durumu üzerinden yapan Hüseyin Cahit, bu yıllarda tökezleyen bir Batı demokrasisi tarif etmekteydi. Oysa dünyaya mistisizm ve inanç penceresinden bakan Safa, Batı’yı –medeniyet kavramını dinsel içerikli tanımlayarak– bir “medeniyet bunalımı” içinde görmekteydi. Kıta Avrupa’sındaki çöküşe dair bu analizlerde İslamcıların seküler ve devrimci Batı düşüncesine karşı özgüven tazelediği hissedilmekteydi. Bu özgüvenin Amerikan hegemonyasıyla birlikte yükselmesi gözden kaçırılmaması gereken bir paralellikti.

Bu yaklaşımla kaleme alınmış çok sayıda yazının yayımlandığı Türk Düşüncesi dergisinde, Avrupa’nın da yaptığı yanlışı fark ettiği ve bu yanlıştan dönmeye başladığı ileri sürülmekteydi. Türk Düşüncesi sezgici yöntemiyle tanınan Henri Bergson’un, metafiziğe kaybettiği haysiyeti yeniden kazandırdığını ileri sürerek Avrupa konusundaki tezlerinin altını doldurmaya uğraşmaktaydı.511 Dergi, iki savaş arası dönemde etkili olan varoluşçu felsefe ve bilim felsefesi tartışmalarını gündeme getirerek Avrupa’nın yeni bir yola girdiğini göstermeye çalıştı. Varoluşçuluk, materyalizmden ve pozitivizmden farklı olarak özne merkezli yaklaşımı nedeniyle Safa gibi muhafazakârlar arasında ilgi uyandırmaktaydı. Max Planck ve Albert Einstein tarafından geliştirilen kuramların Newton fiziğini sarsmasıyla canlanan bilim felsefesi tartışmaları da Türk Düşüncesi tarafından takip edilmekteydi. Bu gelişmeler ışığında, Türkiye’deki Batıcı modernist kesimlerin hayranlık duyduğu 19. yüzyıl Avrupa’sının bilime mutlak güven duyan, pozitivizmi toplumsal açıklamaların kılavuzu kabul eden yaklaşımının sarsıldığı öne sürüldü. Türk Düşüncesi’ne göre Batı artık bilinen Batı değildi, müfrit bir maddiyatçılık neticesinde içine düştüğü bunalımdan kurtulmaya çalışmaktaydı. Bu nedenle, batılılaşarak kendisini kurtarmaya çalışan Türkiye “doktoru can çekişen bir hasta”ya benzetilmekteydi.512

Türk Düşüncesi Aydınlanma düşüncesinin yanı sıra, maddiyatçılık olarak nitelendirdiği Marksizmi Avrupa’nın bunalımından sorumlu tutuyordu. İlginç noktalardan biri, Türk Düşüncesi’nde tıpkı Forum gibi Avrupalı aydınlar arasından özellikle Jean Paul Sartre’ı birebir hedef alarak eleştirilmesiydi. Safa’nın “allahsız existentialiste” olarak nitelendirdiği Sartre, gerek varoluşçuluğu Marksizmle uzlaştırma yönündeki çabaları, gerekse Sovyetler Birliği’nden yana tavrı nedeniyle hedefteki isimdi.513 Bu nedenle aynı yıllarda gerek ABD gerekse Avrupa’daki Soğuk Savaşçılar tarafından yıpratılmaya çalışılmaktaydı.

Soğuk Savaş koşullarında Hıristiyan ya da Müslüman tüm maneviyatçıların ortak hareket etmesi fikrini savunan Safa, “‘Demir perde’ deniliyor. Batı medeniyeti her sahada bir buhran yaşıyor. Buhranın kültürdeki işaretleri manevi kalkınma için teşkilatlar kurulmasıdır,”514 sözleriyle Batı’nın maneviyat aşısına ihtiyaç duyduğunu öne sürüyordu. Bu tür yayınlarda tasvir edildiği haliyle radikal ideolojilerle sarsılan, dinî düşünceye yüzünü dönerek ayağa kalkmaya çalışan Avrupa, artık maneviyat savaşının alanıydı.515 Safa gibi, Doğu-Batı ayrılığı temasıyla edebi eserler veren ve İslamcı-muhafazakâr kesimleri etkileyen bir yazar, Doğu’nun maneviyatla, Batı’nın maddiyatla özdeşleştirildiği dünya algılamasından artık uzaklaşılması gerektiğini vazetmekteydi.

Komünizmin birinci tehlike olarak kodlanması, İslamcılara, komünizme giden yola taş döşediğini öne sürdükleri sekülerizmi de el çabukluğuyla mahkûm etme olanağı verdi. Böylece sekülerleşme politikaları sadece İslam toplumları için değil, Batı için de gerçek bir tehlike olarak taşlanabilirdi. “Maneviyatçı Batı” fikri, Avrupa’daki mistik eğilimlerden, “Anglo-Amerikan Batı”nın gündelik yaşamda veya siyasi alanda dinle barışıklığından ve de Soğuk Savaş’ta dinin komünizme karşı oynamaya başladığı rolden esinlenmekteydi. Öte yandan, İslamcıların dünyayı komünistler ve maneviyatçılar ayrımı üzerinden tahlil etmeye başlası, tarihsel olarak radikal laiklik uygulamalarını benimsememiş Batılı güçlerle pozitivist, materyalist, sekülerleşmeci olarak gördükleri Batı düşüncesi arasında yaptıkları ayrımı derinleştirmekteydi.516 Böylece, kendi açılarından Hıristiyan da olsa birinciyle ittifak yapmak meşrulaşmış olmaktaydı.

Kimi zaman açık kimi zaman örtük biçimde işlense de bir tema olarak varlığını Soğuk Savaş boyunca sürdüren “komünizme karşı manevi birleşme” fikrini hayata geçirmek üzere bazı somut girişimler de gündeme gelmişti.517 Ancak bu projelerin somut çıktılarından daha önemli ve kalıcı olan, komünizme ve devrimci dönüşümlere karşı İslam âleminin Batılı güçlerle aynı cephede yer alabileceği fikrinin İslamcı ideolojide yer etmiş olmasıydı.

506. “(…) İdeoloji kendi başına ne kadar önemli olursa olsun, verili ideolojik ortamdaki tercih ve yönelimlere en son damgayı, içinde bulunulan konjonktür ve bu konjonktürdeki siyasal güç dengeleri vuracaktır”, age, s. 23.

507. Bu yılların yayınlarında, özellikle sömürgeci ülkelerin, Müslümanların yaşadığı ülkelerdeki baskı ve şiddet politikalarına ilişkin örneklerin Batı’ya duyulan nefreti yeniden dışa vurduğu görülmektedir.

508. ABD paraları üzerinde “Allah’a iman ediyoruz” yazdığı, İncil’e basılarak yemin edildiği sık verilen örnekler arasındadır. ABD devlet başkanlarının dine önem veren açıklamalarına yer verilmesi dikkat çekicidir. Bkz. “Eisenhower Diyor ki… Birleşik Amerika Hükümeti sağlam bir dinî esasa istinad etmelidir.”, İslâm, Cilt 2, Sayı 14, Şubat 1958, s.13.

509. Devrim alerjisi, İslamcı muhafazakârlığın başlıca niteliklerinden biridir. Toplumda var olan sınıfsal dengeyi alt üst edecek her türlü girişim, düşünce dünyasını ve insanın hayata bakışını tümden sarsacak her türlü köklü dönüşüm İslamcılar tarafından tedirginlikle ve hatta olumsuz bir tepkiyle karşılanmıştır. Bu tür bir muhafazakârlığın en açıklayıcı örneklerinden birini 1949’da yayımlanan Huzur romanında Ahmet Hamdi Tanpınar vermektedir: “Bak, kaç gündür İstanbul’da Üsküdar’da geziyoruz; sen Süleymaniye’de doğmuşsun, ben Aksaray’la Şehzade arasında küçük bir mahallede doğdum. Hepsinin insanlarını, içinde yaşadıkları şartları biliyoruz. Hepsi bir medeniyet çöküntüsünün yetimleridir. Bu insanlara yeni hayat şekilleri hazırlamadan evvel, onlara hayata tahammül etmek kudretini veren eskilerini bozmak neye yarar. Büyük ihtilâller bunu çok tecrübe etti. Netice olarak insanı çıplak bırakmaktan başka bir şeye yaramadı.” Ahmed Hamdi Tanpınar, Huzur, İstanbul, Dergâh Yayınları, 2008, s. 190.

510. Bir örnek için bkz. “Dünya ve Biz”, Büyük Doğu, Sayı 4, 28 Mayıs 1954, s. 3.

511. Ülken, Türkiye’deki Bergson’culuğu imparatorluğun yıkılma dönemine kadar geriye götürür. İmparatorluğun enkazı karşısında, maddi yetersizliklerin de beslediği bir “manevi kuvvet”, “yarı mistik ruh hamlesi” olarak tanımlar. Bergson’culuğu pozitivizme ve mekanik evrime karşı ilk olarak sistemli bir biçimde gündeme getirenin Dergâh dergisi çevresi olduğunu ancak bu çevreden sadece Mustafa Şekip Tunç’un Bergson’un tesirlerini sürdürdüğünü söyler. Bkz. Hilmi Ziya Ülken, Türkiye’de Çağdaş Düşünce Tarihi, Ülken Yayınları, 2005, s. 375-377.

512. Peyami Safa, “İnsanın Yeni Mânası”, Türk Düşüncesi, Cilt 1, Sayı 3, 1 Şubat 1954, s. 161.

513. Sartre’a yönelik eleştiriler özellikle 1956 Macaristan olaylarıyla şiddetlenmiştir. Bu yazılara bir örnek: Zeria Karadeniz, (Der.) “Jean-Paul Sartre ve Komünizmin Son Nefesleri”, Türk Düşüncesi, Cilt 6, Sayı 2-35, 1 Ocak 1957, s. 27-29.

514. Peyami Safa, “Biraz Daha Aydınlık”, Türk Düşüncesi, Cilt 1, Sayı 4, 1 Mart 1954, s. 241.

515. Sebilürreşad, Arnold Toynbee’nin Ankara’da “medeniyetlerin yayılmasında dinin rolü” konulu “mühim bir konferans” verdiğini yazıyor. Bkz. “İnsanların birbirini yemekten ancak din kurtarabilir, Tekniğin terakkisi dinî ihtiyacı arttırmıştır”, Sebilürreşad, Cilt 1, Kasım 1948, Sayı 20, s. 314-315. Ayrıca Toynbee’nin Look dergisine yazdığı ve Bütün Dünya dergisi tarafından çevrilen bir yazısından parçalar yayımlanıyor, bkz. Arnold Toynbee, “Allah Fikrinin İhmali: Beşeriyeti En Büyük Felaketlere Maruz Bırakır”, Sebilürreşad, Cilt 2, Sayı 26, Ocak 1949, s. 8. “Dini bir canlanma olmadığı takdirde Batının istikbali pek vaidkar değildir. Batılıların yaşama tarzının ferd mukaddesatına inanıştan ibaret olduğuna kaniim. (…) Eğer Batı ideallerinin ihyasını istiyorsak esaslı temeller üzerinde durmamız şarttır. İnanışlarımızın başka temeller üzerende durabileceğine de, inanmamaktayım.”, “İktibaslar: Prof. Arnold Toynbee diyor ki…”, İslâm, Cilt 1, Sayı 2, Mayıs 1956, s. 13. Ancak Batı’yı daha yakından takip edenler Arnold Toynbee’nin Bernard Lewis ile birlikte İslam karşıtı bir tutum içerisinde olduğunu belirtiyor. Almanya’da çıkan Dergi’de yayımlanan bir yazıda şöyle deniyor: “Komünist ideoloji ile İslamiyet arasında benzerlikler aramaya çalışan Toynbee ve Lewis gibi bazı garplıların ve Yahudilerin gülünç iddialarının çürüklüğü de bu yazı ile meydana çıkarılmaktadır.”, Edige Kırımal, “Kırımda Sovyetlerin Din Siyaseti”, İslâm, Cilt 1, Sayı 2, Mayıs 1956, s. 20. Toynbee hakkında bu farklı yaklaşımlar İslamcıların kendi görüşlerine kanıt oluşturmak için ne kadar pragmatik davranabildiklerini de gösteriyor.

516. Peyami Safa’nın şu ifadeleri, İslamcı ve muhafazakârlar için ittifakın neden daha mümkün hale geldiğini açıklar niteliktedir: “Başta İngiltere, Batı medeniyetinde ilerlemiş memleketlerden birçoğu lâik değildir.” Peyami Safa, “İnkilâp Anlayışımızdaki Hatalar”, Türk Düşüncesi, Cilt 10, Sayı 57-6, Haziran-Temmuz 1959, s. 2.

517. Anadolu Ajansı’dan alınan Kahire mahreçli “Komünizme Karşı İslam-Hristiyan Paktı” başlıklı haber somut bir örnektir. Haberde “Komünizme Karşı İslam-Hristiyan Paktı”, Sebilürreşad, Cilt 3, Sayı 72, Şubat 1950, s. 351. Bu bağlamda, Hamdullah Suphi Tanrıöver tarafından ABD’de düzenlenen din kongresinde yapılan konuşma büyük bir memnuniyetle karşılanmış ve konuşma metni İslamcı dergilerde yayımlanmıştır. Bkz. “Dünya Din Kongresi”, Sebilürreşad, Cilt 1, Haziran 1948, Sayı 6, s. 96. Ayrıca, bkz. Hakkı Şenkon, “Kızıl Tehlikeye Karşı Din ve Ahlâk Cephesi”, Sebilürreşad, Cilt 2, Mart 1949, Sayı 34, s. 139.

Sonuç

Osmanlı’nın 19. yüzyılda Avrupa’yla kurduğu ilişkiyi dışsal bir ilişki olarak tarif etmek zordur. Avrupalı güçler Osmanlı maliyesi, hukuk sistemi, azınlık yönetimini gibi pek çok önemli başlıkta imparatorluk işlerine doğrudan müdahale hakkına sahiptiler. Buna rağmen bu müdahale siyasetinin ya da imparatorluğun içinde bulunduğu bağımlılık ilişkilerinin kapsamlı bir eleştirisinin yapılmamış olması ya da bu tür ilişkilere ilişkin kuramsal analizlerin ilgi çekmemiş olması dikkat çekicidir. Osmanlı aydınları bu tür bir eleştirel pozisyondan ziyade devletlerini yeniden birinci lige; Avrupalı büyük güçlerin seviyesine çıkarma arzusuyla mücadele ediyolarlardı. Bu nedenle Osmanlı aydını, bağımlı ülke aydınlarının antibatıcı duyarlılıklarından payını en az almış aydın sınıflardan biri olarak tarihe geçti. Osmanlı kamuoyu ve aydınlarının bu güçler arasında özellikle Rusya’ya ilişkin tutumu ayrıksıydı. Osmanlı İmparatorluğu’nun son yıllarında dozu artan Russofobi, Rus İmparatorluğu coğrafyasından göç ederek Osmanlı aydın sınıfı arasına karışan kişilerin etkisiyle Türkçü ideolojinin bir öğesi haline geldi. Kurtuluş mücadelesi sırasında kısa bir süre için zayıfladığı sanılsa da Rus düşmanlığı etkisini hiçbir zaman yitirmedi. Türkiye için Sovyet dostluğunun önemini yitirmeye başladığı 1930’lardan itibaren antisovyetizm ve Kemalizmin sınıf alerjisinden beslenen antikomünizm, Türkiye ideolojiler alanına bir bütün olarak damgasını vurdu. Bu çalışmada belirtildiği gibi bu tarihsel birikime bakıldığında Türkiye’de Soğuk Savaş’ın II. Dünya Savaşı’ndan önce başladığı açık biçimde görülmektedir. Soğuk Savaş’ın başlamasıyla birlikte Türkiye’nin bu yerli antikomünizmi ve antisovyetizmi, kapitalizmin ABD liderliğindeki uluslararası mücadelesi içerisinde yeniden üretildi.

II. Dünya Savaşı sonrasına gelene kadar Türkiye düşünce dünyasında Batı, Avrupa’ydı; hatta esas olarak İngiltere, Fransa ve Almanya’ydı. 19. yüzyılda ulaşım ve iletişimde meydana gelen devrimsel ilerlemelere rağmen sömürge imparatorluklarının ilişki ağı dışında kalan devletler için coğrafi mesafelerin ülkelerarası temas üzerindeki kısıtlayıcılığı devam etmekteydi. Dolayısıyla ABD Türkiye’nin içinde bulunduğu coğrafyayı siyasi ve iktisadi nüfuz alanı kabul edene kadar bu ülkeyle temas, sınırlı ticari ilişkiler, yeraltı kaynaklarının peşindeki ABD’li sermaye sahiplerinin çeşitli girişimleri ve coğrafi mesafeleri önemsizleştiren dünya savaşları dışında; göçlerden, kişisel maceralardan ve tanrının buyruğunu yaymak uğruna mesafeleri kat etmeyi bir ibadet olarak gören dinsel misyonerlerin ziyaretlerinden ibaret kaldı. 20. yüzyıl başında ABD, kendi hinterlandı olarak gördüğü Güney Amerika ve Pasifik’ten çıkarak Wilson İlkeleri’yle geriye düşmeye başlayan Avrupalı güçlerin nüfuz alanına sarkmaya cesaret ettiğinde, Osmanlı’dan geriye kalanları kurtarmaya çalışan yönetici aydın kesimlerin de siyasi tasarılarına dahil oldu. Bu dönem gündeme gelen Amerikan mandası tartışmalarında, coğrafi mesafe yine parametrelerden biriydi. Ancak bu kez aradaki mesafe cesaret vericiydi çünkü ABD’nin Anadolu’ya uzak oluşu nedeniyle manda ilan olunsa bile doğrudan müdahalelerin sınırlı kalacağı varsayılıyordu.

Manda tartışmalarının son bulmasıyla ABD’ye duyulan kısa süreli ilgi de sönümlendi. Amiral Bristol gibi Osmanlı ve Cumhuriyet kadrolarıyla kişisel dostluklar kuran etkili diplomatik temsilcilerin çabaları sayılmazsa, ilişkiler, 20. yüzyılın ortasına kadar düşük yoğunlukta seyretti. İlişkilerin bu seyri düşünsel etkileşimin de sınırlı kalmasına yol açtı. Bu ilişkinin en ilginç yönlerinden biri, resmî bağların –örneğin Avrupa ülkeleriyle kıyaslandığında– zayıf olduğu bir ülkeyle kültürel bağların göründüğünden daha köklü ve sürekli oluşuydu. Eskiden beri Türkiye’de Anglosakson etkisinin taşıyıcısı, başta Robert Kolej olmak üzere, aralarında Harput ve Tarsus gibi Anadolu kasabalarının da bulunduğu imparatorluk topraklarına yayılmış bulunan kolej ağıydı. Bu misyoner kolejlerinde yetişenler, modernleşen ülkenin gereksindiği genç-eğitimli insan gücüne katılırken aynı zamanda Türkiye’de Anglosakson kültürüyle yetişen kuşakları oluşturdu. Bunlar dışında, kolejlerle birlikte bir kompleks oluşturan hastanelerde görev yapan personel, yardım organizasyonlarında görev alan gönüllüler ve misyoner din adamlarından oluşan bir toplam, 19. yüzyıldan itibaren yerli halkla temas halindeydi.

II. Dünya Savaşı sona erip de ABD’yle ilişkiler büyük bir ivmeyle yoğunlaşana kadar Osmanlı aydınları gibi Cumhuriyet’in ilk kuşakları da ağırlıklı olarak Fransızca, Almanca konuşan; eğitim için Fransa ve Almanya’ya giden, oralardaki siyaset, felsefe, sosyoloji, edebiyat-sanat tartışmalarını takip eden kişilerden oluşmaktaydı. Bu kuşakların Batılılaşma sürecinde Avrupa düşünce dünyasıyla yoğunlaşan ilişkisi, modernleşmeci reformculuğun temel dinamiklerinden biriydi. Fransız ve Alman düşüncesinin ağırlığıyla kıyaslanamayacak olsa da Türkiyeli aydınlar Anglosakson düşünce geleneğine de tamamen yabancı değildi. Londra, Genç Osmanlılar ve Jöntürklerin Avrupa’daki uğrak yerlerinden biriydi. Aynı zamanda, yukarıda bahsedilen Amerikan eğitim kurumları bu açıdan bir avantaj sağlıyordu. Ötesinde, bilindiği gibi 19. yüzyılda İngiliz sefareti, Osmanlı siyasetini yönlendiren odaklardan biriydi. Aydın-gazeteci camiasında İngilizci olarak bilinen kişiler peyda olmuş ve bunlar sefaretin eli kolu gibi çalışmaya başlamıştı. Tüm bunlar yıllar sonra yoğunlaşacak olan Amerikan etkisine da altyapı sağlıyordu. Ancak Anglosakson etkisini sınırlayan siyasi-ideolojik eğilimler olduğuna da dikkat çekmek gerekir. İmparatorluktan geriye kalan topraklar üzerinde eskiyle bağlarını koparmaya çabalayan bir ulus-devlet inşasına girişilmişken; tedrici ve gelenekle uzlaşmayı gözeten Anglosakson düşüncesinin albenisi doğal olarak zayıftı. Bu nedenle 1950’lere kadar anayasacılık hareketi ve laiklik uygulamaları Fransız, ulusçuluk ideolojisi ise Alman etkisinin düşünce dünyasında ağırlık kazanmasına neden oldu.

Bu tarihsel uzamda II. Dünya Savaşı sonrasına gelindiğinde, dünyanın kaderi üzerinde söz söyleme hakkına sahip olan –İngiltere ve Sovyetler Birliği’yle üç büyükten biri olarak masaya oturan– ABD, nüfuz alanını genişletmeye başladı. Soğuk Savaş’ta kapitalist blokun lider ülkesi olarak askeri, siyasi ve ekonomik ayaklardan ibaret olmayan bir hegemonya inşasına başladı. Hegemonya inşasının en önemli boyutlarından biri düşünce ve kültür dünyası üzerinde egemenlik kurmaktı. Böylece ABD’yle Cumhuriyet tarihinde daha önce hiçbir Batılı güçle görülmemiş yakınlıkta ilişkiler kuran Türkiye, çok boyutlu bir Amerikan etkisiyle tanıştı. Bu tarihten sonra Fransa veya Almanya’ya gidilmekten vazgeçilmedi; Fransızca, Almanca bilmek gözden düşmedi belki ama artık ABD’nin daha fazla merak edildiği, ABD kaynaklı fikir akımları ve yaklaşımların Avrupa’da olduğu gibi Türkiye’de de rağbet gördüğü bir dönem açıldı. Bundan böyle daha fazla kişi İngilizce öğrenme gereği hissetmeye başladı, Batı’da eğitim almak isteyenler uzak mesafelere rağmen ABD’yi daha fazla tercih eder oldu.

ABD’yle buluşma, Batılı güçlerle ilişkilerin Batı düşüncesinin artan etkisiyle paralellik içinde geliştiği bu tarihsel seyrin hem bir devamıydı hem de bu tarihsel seyirden bir kopuş anlamına geldi. Daha açık bir deyişle, ABD’yle ilişkiler bazı yönleriyle 18. yüzyılın sonundan itibaren Batı’yla kurulmaya başlanan ilişkinin bir uzantısı olarak ele alınabilir. Ancak önemli bir farklılık olduğu da gözden kaçırılmamalıdır. İmparatorluğun son döneminden itibaren Batı’yla kurulan ilişkilere, güçlüye yaslanarak günü kurtarmaya çalışan siyasal pragmatizm damgasını vurdu; ancak aynı yıllarda modernleşme çabası, Batı’yla etkileşimin motoruydu. Halbuki 1945’ten itibaren ABD’yle kurulan ilişki bu bağlamda bir Batılılaşma; yani reformcu modernleşme sürecinin devamı olarak nitelenemez. ABD’yle kurulan yakın ilişkide kuşkusuz eski bir alışkanlığın; güçlüye yaslanma geleneğinin ağırlığı vardı. Ancak bu yeni Batılı güçle dostluk, yeni bir tarihsel çerçeve tarafından belirlenmekteydi. Bu nedenle Soğuk Savaş mücadeleleri ve bu mücadelelerin ideolojik boyutu anlaşılmadan bu üst bağlamın belirlenimi altındaki ilişkiler tam olarak açıklanamaz. Bir başka deyişle siyasi ve askerî sahadaki yakınlaşmanın, neden dayanıklı tüketim ürünlerinden kadın kıyafetine, sinemadan müziğe, kütüphanecilikten üniversite eğitimine her alanda gözlemlenen Amerikan etkisine kapı açtığını anlayabilmek için ikili ilişkilerin ötesine, Soğuk Savaş’a bakmak gerekir.

Soğuk Savaş ABD’yle Türkiye’yi sadece hükümetler düzeyinde buluşturmadı. Türkiye’de devlet merkezine kendisini yakın hisseden ya da muhalefet eden, Türkiye’nin Amerikan yanlısı resmî politikasını onaylamakta ve ABD’nin sosyalist bloka karşı yürüttüğü mücadeleye destekte birleşen farklı siyasi-ideolojik konumlanışları ortak bir şemsiye altına topladı. Bu nedenledir ki, farklı fikir çevrelerini kesen Amerikan etkisinin sebeplerine bakıldığında en başta Soğuk Savaş’ın ortak düşmana karşı birleştirici etkisini anımsamak gerekir. Soğuk Savaş Türkiye’de genellikle dış politika yazınında gündeme gelen bir konu olduğu için siyasi ve ideolojik sonuçları gözden kaçmıştır. Halbuki Soğuk Savaş aynı zamanda ana ideolojik belirleyeni antikomünizm olan ancak farklı ideolojik konumlanışların antikomünizmle kendilerine özgü sentezler geliştirdiği bir düşünsel dönüşüm dönemiydi. Soğuk Savaş’ın esas etkisini, kültür ve ideoloji alanlarında aramak gerekir.584 Bu nedenle bu çalışmada Soğuk Savaş’ın bu boyutuna; yani üç ayağı, Amerikan etkisi, Anglosakson düşünce dünyasıyla etkileşim ve antikomünizm olan bir süreçte, Türkiye düşünce dünyasının farklı bölmelerinin yürüttüğü tartışmalara odaklanıldı.

Bu incelemede vurgulanan noktalardan biri, Soğuk Savaş’ın Türkiye’ye dışarıdan ithal edilmediğidir. Rus düşmanlığının silinmeyen izleri, güç tapınıcılığı ve sınıf çelişkilerini reddeden siyaset geleneğiyle pekişen antikomünizmin kökleri, Soğuk Savaş öncesine gitmekteydi. Soğuk Savaş döneminde Batı blokunda antikomünizm rüzgârı daha önce görülmemiş bir kuvvetle esmeye başladığında Türkiye’nin bu ruh haline girmesi hiç de zor olmadı. Cumhuriyet’in kuruluş yıllarında tohumları atılan, 1930’larda başlayarak büyümeye başlayan, II. Dünya Savaşı sırasında ise Nazi yanlılığıyla birleşip çığrından çıkan antisovyetizm, Türkiye’yi daha sonra müttefik olacağı Batı ülkelerinden daha erken tarihte Soğuk Savaş psikolojisiyle tanıştırmıştı. Solun bastırılmasına, her türlü muhalif düşüncenin susturulmasına, özellikle de ABD’yle kurulan dostluğa yönelik eleştirilerin “komünistlik” olarak suçlanmasına yol açan antikomünizm, Türkiye’de Soğuk Savaş’la birlikte, önceleri ara sıra eyleme dökülse de daha çok bir gıda gibi, siyaseti ve ideolojiyi besleyen hüviyetinden taşarak sistematikleşti. Antikomünizm Soğuk Savaş’la birlikte resmî ve sivil ayakları olan bir hareket haline geldi.

1950’lere damgasını vuran Türkiye-ABD dostluğunun, ikili ilişkileri aşan bir bağlanmaya dönüştüğü hemen herkes tarafından kabul gören bir yargıdır. Bu tür bir bağlanma biçiminin en iyi ifadesi, sadece siyasi, askerî ve iktisadi sahada ABD’yi model almaktan ibaret olmayan kültürel, sosyal ve düşünsel alanları da kapsayan “Küçük Amerika” olma idealiydi. ABD’yle ilişkilerden bahis açıldığında “Küçük Amerika” olma ifadesine sıklıkla gönderme yapılsa da Amerikan etkisi, bugüne kadar özellikle Türkiye düşünce tarihi içerisine oturtularak ve Batı düşüncesinin diğer kaynaklarıyla karşılaştırmalı biçimde ele alınarak incelenmemiştir. Anglosakson düşüncesinin düşünce tarihindeki izleri –ki Amerikan etkisiyle tam anlamıyla örtüşmez– ise varlığından ziyade yokluğu üzerinden sürülmüştür.585 Amerikan etkisi denildiğinde genellikle bir “dışsal” ilişki biçimi kastedilmiş, bu nedenle de Amerikan etkisinin kültür, hatta daha çok popüler kültür bağlamında incelenmesi dışında özellikle siyasi düşünce ve ideolojiler alanındaki yansımasına bakılmamıştır.586 Bu nedenle ABD’yle girilen ilişkinin analizi, akademik düzeyde dış politika, strateji ve güvenlik tartışmaları içerisine sıkıştırılmıştır.

Halbuki bu çalışmanın farklı bölümlerinde yer verilen örnekler; ilişkinin sadece siyasi, ekonomik, askerî boyutlarla sınırlı kalmadığını bürokrasinin örgütlenmesinden, eğitime ve kültüre kadar her alana nüfuz ettiğini göstermektedir. Bunlar arasında ABD diplomatik misyonunun basınla kurduğu ilişki; ABD’nin bürokrasi, sendikacılık, sosyal bilimler üzerindeki etkisi; İngilizce dil eğitimiyle kütüphanelerin ve kütüphanecilik bölümlerinin kurulmasındaki rolü gibi birbiriyle bağlantılı ya da bağlantısız pek çok başlık sayılabilir. Yabancı bir ülkenin birçok genel başlığın yanı sıra minör alanlara bile uzanabilmesi, pek çok örnekte o alanın kurulmasını veya yeniden yapılanmasını sağlaması başlı başına dikkat çekicidir.

Amerikan nüfuzunun hızla artması karşısında özellikle Kemalist modernleşmeci kesimin sergilediği onaylayıcı tavır, Cumhuriyet kadrolarına ve ilk kuşak aydınlara atfedilen “bağımsızlık kaygısı”nın, yaygın kanının aksine öyle derinlere işlemediğinin de kanıtıydı. Bu çalışmada da gösterildiği gibi, iddia edilenin tersine bu kesimler arasında reddiyeci bir Batı karşıtlığı söz konusu olmadığı gibi 1960’lara gelene kadar Avrupalı güçlerin sömürge siyaseti, Batı kapitalizminin dünya çapında yarattığı eşitsizlikler de sorunsallaştırılmamıştı. Aynı ilgisizlik İslamcı muhafazakâr düşün çevrelerinde de gözlemlenmekteydi. Solun etkisiz olduğu bu yıllarda Türkiye düşünce dünyasında sosyal ve sınıfsal analizler, pragmatik ve güç odaklı yaklaşımların gölgesinde kaldı. Batı karşısında kimi zaman sergilenen hamasi çıkışlar dışında, Batı hegemonyasına ve uluslarası alandaki hiyerarşik güç ilişkilerine ilkesel ve kapsamlı bir itirazda bulunulmadı.

Türkiye siyasi düşüncesinin bu nitelikleri göz önünde bulundurulduğunda, Soğuk Savaş boyunca Türkiye’deki farklı kesimlerin, Üçüncü Dünya’daki düşünce akımları ve aydınlarla neden etkileşim içerisine girmemiş oldukları sorusuna kısmen yanıt verilebilir. Bu ülkelerdeki kuvvetli antisömürgeci ideolojinin önemli öğeleri arasında yer alan “bağımlılık” ve “kalkınma” gibi temalar Türkiye’de 1960’lara kadar yaygın olarak tartışılmadı. Batı dışındaki dünyaya hiçbir zaman sömürgeleştirilmemiş, tersine varlığını coğrafi yayılmaya bağlayan bir imparatorluğun merkezî unsuru gözlükleriyle bakmayı sürdüren Türkiyeli aydınlar, bu nedenle de Üçüncü Dünya’nın meselelerine ilgisiz kaldı. Nitekim bu başlıkların Türkiye’de gündeme gelmesi, sosyal adalet talebinin ve sosyalist hareketin güçlenmesiyle canlanan sosyal mücadelelerle eşzamanlı oldu.

Türkiye, ekonomik sahada Truman Doktrini ve Marshall Planı’yla başlayarak Bretton Woods sistemine dahil olunmasıyla sürdürülen dış yardıma bağımlı bir iktisadi model uyguladı. ABD yönlendirmesiyle uluslararası işbölümü çerçevesinde bir tarım ülkesi hüviyeti kazandı. Türkiye’nin ticaret rejimini ve bazı kritik sektörleri liberalleştirmesini telkin eden raporlar, politikaları şekillendirdi. 1950’lerin ikinci yarısına gelindiğinde Türkiye daha fazla borçlanmadan sürdüremeyeceği bir darboğaza girdi. Ancak tüm bunlar, aydınlar arasında Amerikan reçetelerinin köklü biçimde eleştirilmesine yol açmadı.

Amerikan etkisinin bu derece rahat kabul edilebilmesinin bir diğer nedeni ABD’nin Türkiye’deki imajı ve müttefiklik ilişkisinin gelişmesinden itibaren bu imajı iyileştirmek için yaptığı programlı çalışmalardı. Soğuk Savaş hegemonyasını inşa etme sürecinde “kültürel diplomasi” çalışmalarına daha fazla önem veren ABD hükümetleri, bu bağlamda Türkiye’de de daha kapsamlı bir program başlattı. Amaç Amerikan görüşlerinin yayılması ve Amerikan imajının iyileştirilmesiydi. Bu araştırmada, ABD’nin Türkiye’de yürüttüğü kültürel diplomasinin, Avrupa ülkelerindeki kadar kapsamlı olmadığına ve Türkiye’de özel bir antikomünist kampanyaya ihtiyaç duyulmadığına işaret edilmektedir. Bu nedenle ABD’nin kültürel diplomasi programına gereğinden fazla önem atfetmek doğru olmayacaktır. Hegemonya inşasının gerektirdiği bilgi akışının sağlanması çerçevesinde önem kazanan bölge çalışmaları da kültürel diplomasiye yön verebiliyordu. Amerikan üniversitelerinde gelişen Osmanlı ve Türkiye çalışmalarında, Batı’ya karşı tepkinin güçlü olmadığı bir ülke olarak Türkiye’nin Batı’yı örnek alan modernleşmeciliğiyle diğer ülkelere model olarak sunulup sunulamayacağı tartışılmaktaydı. Modernleşme paradigması çerçevesinde Türkiye gibi ülkelerde kapitalist modernleşmeciliğin yürütücüsü olarak görülen aydın-bürokrat kesimlere büyük önem atfedilmekteydi. Türkiye’deki kültürel diplomasi çalışması da bu kesimlerle ilişki kurmayı ve onları ABD’ye yakınlaştırmayı öncelik olarak belirlemişti. Geniş kitlelere seslenmek, ABD lehine kamuoyu yaratmak bu programın ikincil hedefiydi.

Amerikan etkisinin siyasal düşünceye sirayet ettiği kanallar incelendiğinde, üniversiteler ve özellikle sosyal bilimler disiplinlerinin rolü üzerinde ayrıca durmak gerekir. Akademide 1950’lerde yoğunlaşan Amerikan etkisinin nedenlerinden biri, bu ülkedeki akademik üretimin, hem ABD’nin hegemonik bir güce dönüşümüne yardımcı işlev üstlenmesi hem de bu hegemonyanın bir parçası olarak dünya çapında sosyal bilimleri etkisi altına almasıydı. Bilindiği gibi, 1950’ler öncesinde Türkiye’de sosyal bilimler, özellikle 1933 üniversite reformu ve Nazi Almanya’sından kaçan öğretim üyelerinin Türkiye üniversitelerinde istihdamıyla birlikte büyük oranda Alman sosyal bilim yaklaşımıyla şekillenmişti. Soğuk Savaş’la birlikte, ağırlıklı olarak pragmatik felsefeye ve ampirik yönteme dayanan Amerikan sosyal bilim yaklaşımı, felsefe-hukuk ağırlıklı Avrupa sosyal bilimlerini geriletmeye başlayınca, bu durum Türkiye üniversitelerini de etkiledi. Bu yıllarda Marksizmin de Batı akademisinden dışlanmasıyla eleştirel sosyal bilim yaklaşımları marjinalize edildi. Aynı süreçte Alman öğretim üyelerinin yerini almaya başlayan ABD’li öğretim üyeleri ve doktora çalışmalarını ABD’de tamamlayan genç akademisyen kuşağıyla birlikte sosyoloji, psikoloji, kamu yönetimi ve siyaset bilimi gibi alanlarda Amerikan sosyal bilimlerinin etkisi hızla artmaya başladı. Disiplinlerin geçirdiği dönüşüm kadar önemli olan nokta, Türkiye’de siyasi düşüncenin kaynaklarından biri olagelmiş ve potansiyel aydın yatağı olarak nitelenen üniversitelerde Amerikan sosyal bilim anlayışının sorgulanmadan hâkim hale gelmiş olmasıydı. Hatta bu tarihten itibaren kurulan üniversitelerin kurumsal örgütlenmesinde bile ABD’deki üniversite modelinin birebir Türkiye’ye aktarıldığı gözlenmekteydi.

Türkiye’de üniversitelerin ve özellikle de sosyal bilimlerin Amerikan etkisinde kalması, hem akademik üretimin niteliği hem de üniversite kökenli aydınların hayat görüşleri üzerinde küçümsenemeyecek bir etkide bulundu. Biliminsanlarının ABD’nin ilişki kurmayı önemsediği kesimler arasında yer aldığı göz önüne alındığında, bu etkiyi anlamak biraz daha önem kazanmaktadır. Öte yandan Türkiye’de sosyal bilimlerin evrimini ve bulunduğu güncel durumu anlamaya çalışırken bugün de ihmal edilen bu konunun daha fazla araştırılmasına ihtiyaç vardır.

Kemalist modernleşmeci kesimlerin ABD’yle ilişkilere tereddütsüz destek vermesinin nedenlerinden biri akademiyle aralarındaki doğrudan bağdı. Nitekim bu çalışmada incelenen ve pek çok açıdan ABD yanlısı, antikomünist aydın duruşunun belli başlı özelliklerini sergileyen Forum dergisi, ağırlıklı olarak Siyasal Bilgiler Fakültesi’nden bir grup akademisyenin çıkardığı bir dergiydi. Ancak Kemalist modernleşmeci grubun ABD’yle dostluktan yana tavır takınmasının, ABD kaynaklı fikirleri ve Soğuk Savaş ideolojisini benimsemeye yatkınlığının tek nedeni akademiyle içli dışlı olması değildi. Öncelikle sol eleştirinin susturulduğu bir dönemde bu kesimler üzerinde tersi yönde düşünsel bir basıncın olmadığı hatırlanmalıdır. Bu kesim Kemalizmin sınıflara ve sınıf çatışmasına duyduğu alerjiyi ve tarihsel antikomünizmini de üzerinde taşımaktaydı. Geçmişten gelen miras, Soğuk Savaş’ta Avrupa’da komünist hareketlere karşı en etkili güç olduğu düşünülen sosyal demokrasinin etkisiyle de harmanlanınca bu kuşağın genel karakteristikleri ortaya çıkmış olur. Nitekim Kemalizmin sınıf çelişkilerini inkâr eden dayanışmacı toplum iddiasının arkaikleştiği bir dönemde bu aydın kesimi, sınıf çatışmasını reddetmeyen ancak Batı’da olduğu gibi sosyal politika araçlarının geliştirilmesiyle ve bu alanda liberal uzlaşmacı bir siyaset izlenmesiyle sınıf çelişkilerinin kontrol altında tutulabileceğine öne süren bir yaklaşım geliştirdi.

Bu çalışmada vurgulanan ancak üzerinde daha ayrıntılı incelemelerin yapılması gereken bir nokta, 1960’lara gelene kadar Kemalist modernleşmeci kesimlerin, genellikle bu kesime atfedilen sanayileşme temelli bir kalkınmacılığı gündeme getirmemiş olmasıydı. ABD, savaş sonrasında Türkiye’nin uluslararası iktisadi işbölümünde tarım ürünleri üreten bir ülke olarak yer alması gerektiğini telkin etmiş, ancak bu aydın kesimi Türkiye’ye biçilen bu rolü sorgulamamıştı. Hatta ekonominin darboğaza girdiği 1950’lerin ikinci yarısında dahi Türkiye’nin beklenen kalkınma performansını sergileyememiş olması önerilen reçetenin yanlışlığına değil, uygulamadaki hatalara bağlanmıştı. Bunda kısmen bu yıllarda ABD’nin ve uluslararası sermaye örgütlerinin önerdiği teknik bazlı kapitalist planlamanın DP hükümeti tarafından inatla reddedilmesinin payı vardı. Forum çevresi, bu tür planlamanın, sosyalist planlama demek olmadığını anlatmaya çalışmışsa da bu söylenenler DP’nin esnemeyen serbest piyasacılığına ve antikomünizmine çarpıp geri dönmekteydi.

Cumhuriyet’in ilk döneminde mecburi sessizliğe gömüldükten sonra çok partili sisteme geçilmesiyle Kemalist laiklik uygulamalarına yönelik muhalefetini yüksek sesle dile getirmeye başlayan İslamcı kesimin, ABD’yle yaşanan bütünleşme konusundaki görüşleri olumluydu. II. Meşrutiyet’ten itibaren İslamcı ideoloji, teknik alanda modernleşmeyi reddetmemiş ancak modernleşme sürecinde dinin siyasal ve toplumsal etki alanının daralmasına, yani sekülerleşmeye tepki göstermişti. İslamcılar yeni dönemde ABD örneğiyle bu çelişkiye çözüm bulduklarını düşündü. Modern, teknolojik olarak gelişkin, ancak köklü dönüşümlere ve radikal laiklik uygulamalarına soğuk bir Batılı güç olarak ABD, İslamcıların gündemine olumlu bir Batı örneği olarak girdi. Anglosakson siyaset geleneğinin, geçmişi tümüyle reddetmeyen, tedrici değişim anlayışı Cumhuriyet’in kopuş anlayışı da dahil olmak üzere devrimciliğe karşı bir yol sunmaktaydı. Maneviyatçılıkla modernleşmeciliğin bir sentez oluşturabileceğini ABD pratiğinin kanıtlandığını düşünen İslamcılar, bunu ABD’yle yakınlığa aynı derecede önem veren devlet merkezine ve Kemalist aydınlara karşı gündeme getirdi. ABD’nin bir diğer artısı ise Soğuk Savaş’ta İslamcıların tarihsel düşmanları Rusların “dinsizlik” akımı karşısında durması ve “Rus komünizmi”ne karşı mücadelenin bayrağını taşımasıydı. İslamcılar, din ve maneviyatın “Sovyet komünizmi”nin yegâne panzehiri olduğunu işleyerek ABD başta olmak üzere Hıristiyan Batı’yla ortak maneviyat cephesi oluşturulabileceğini düşünmekteydi. Aynı zamanda devlet merkezine, komünizme karşı dinî ve manevi değerlerin kullanılması çağrısı yapmaktaydılar. “Batı cephesi”yle maneviyatçılık ekseninde uzlaşılırken, yoğunlaşan antisömürgeci mücadeleler karşısında İslamcılar bir yandan İslam Birliği çağrısı yapmakta, diğer yandan ise Müslümanların yaşadıkları toprakları sömürgeleştiren güçlere karşı belli bir müsamaha geliştirmekteydi.

Bu çalışmada; sol düşüncenin sesinin kısıldığı bir ortamda Türkiye’deki farklı siyasi düşünce çevrelerinin, ABD’yle yakınlaşmaya ve artan Amerikan etkisine yaklaşımlarının arkasında yatan tarihsel mirasın ve Soğuk Savaş fikir atmosferinin özellikleri ele alındı. Ancak bu bağlamda tarihsel arka plan ve içinde nefes alınan fikir ortamı kadar belirleyici diğer etken pragmatizmdir. Türkiye düşünce hayatında pragmatizm derinleşmeyi engelleyen bir hastalık gibidir. Bu minvalde farklı çevrelerin çatışma içerisinde bulundukları kesimlere karşı ellerini güçlendirmesi nedeniyle bu sürece olumlu yaklaştıkları yukarıda açıklandı. Kemalist-modernleşmeci kesim, antikomünizmin etkisi altında, ancak çoğunlukla 1950’lerde DP’ye karşı muhalefette güç almak için farklı konularda Amerikan anlayışını ve bu ülkedeki uygulamaları örnek göstermekteydi. İslamcılar ise Kemalist laiklik uygulamalarına karşı muhalefet ederken, Kemalizmle komünizmi özdeşleştirmekte ve Türkiye’deki politikaları eleştirmek için ABD’yi idealize etmekteydi.

1950’ler ABD’yle dostluğun ana akım siyasal düşüncede yekpare bir destek bulması nedeniyle istisnai bir dönem olarak kabul edilebilir. Nitekim 1960’larda dünya çapında esen antikapitalist ve antiemperyalist rüzgârların etkisiyle Türkiye’deki Amerikan varlığına karşı siyasi ve ideolojik düzlemde antiamerikancı bir eğilim güç kazanmaya başladı. Aslında dikkatli bir biçimde incelendiğinde bu tepkinin, 1950’lerde filizlenmeye başladığı fark edilir. Örneğin kültürel alana bakıldığında Amerikan yaşam tarzına, tüketim mallarına, kültür ürünlerine duyulan hayranlığın ifrata vardırılmasına karşı bir tepki geliştiği gözlenir. Tepki bazen ABD’lilerin kendisine yönelmekteydi. Bu yıllarda Türkiye’de çok sayıda sivil ve askerî Amerikan personeli görevliydi. ABD’lilere iş yaşamında ve gündelik hayatın akışı içinde rastlamak ve bu sayede davranışlarını yakından gözlemek mümkündü. Bu çalışma kapsamında incelenen eserlerin satır aralarında nakledilen bazı örnekler ABD’lilerin alışkanları, üslup ya da davranışları nedeniyle halkta rahatsızlık yarattığını göstermektedir. Özellikle Amerikan personelinin suç işlediği durumlarda hukuki yaptırımla karşılaşmaması tepki yaratmaktaydı. ABD’ye yönelik hislerin siyasi cephede olumsuz bir nitelik almasında ise Kıbrıs meselesinin etkisi vardı. Türkiye’nin Kıbrıs tezlerinin Batı tarafından onay görmediğinin düşünülmesi, Kıbrıs’ın bir “milli dava” olarak algılanmaya başladığı 1955 sonrasında ABD’ye koşulsuz destek verenleri beklemedikleri bir hayal kırıklığına uğrattı. Öte yandan, başta Kemalist modernleşmeci aydınlar olmak üzere DP’ye muhalif kesimler, hükümetin ifade ve örgütlenme özgürlüğünü yok sayan baskı politikalarını ağırlaştırmasına rağmen, ABD’den destek almayı sürdürmesinden rahatsızlık duydular. Ancak Türkiye ekonomisinin darboğaza girmesi üzerine yardım için ABD’nin kapısını çalan Başbakan Adnan Menderes’in eli boş dönmesi genel olarak onur kırıcı bulundu. Bu, ekonomik politikaların sürdürülebilirliğinin ve hükümetlerin siyasi geleceğinin ABD’ye ne derece bağlı hale geldiğini gösteren sarsıcı bir olaydı. Kuşkusuz daha ayrıntılı bir incelemeyle ABD’ye tepkileri körükleyen başlıkları çoğaltmak ve derinleştirmek mümkün. Böylece Türkiye’de sürekli olarak sözü edilen, ancak tarihsel ve toplumsal dinamikleri hakkında etraflı bir analiz yapılmayan “antiamerikancılığın” kökenlerine ilişkin derinlemesine bir kavrayış geliştirilebilir.

Türkiye’de Soğuk Savaş ideolojisinin düşünce dünyası üzerindeki etkisine ilişkin kapsamlı bir araştırmanın yapılmaması, bu çalışmanın motivasyon kaynaklarından biriydi. Ancak burada yapılan incelemenin, söz konusu boşluğu tamamen doldurmak gibi bir iddiası olmadı. Belli aydın kümeleri, akımlar veya dönemler üzerinden Soğuk Savaş ideolojisinin ne derece derinlere indiği, Türkiye’ye özgü sorunlar ve tartışmalarla nasıl eklemlendiği, Türkiye’nin kültürel Soğuk Savaş’ın neresinde durduğu gibi başlıklarda kapsamlı araştırmalara duyulan ihtiyaç bakidir. Hiçbir tarihsel olgu iz bırakmadan ortadan kalkmaz. Soğuk Savaş’ın resmî olarak sona ermesi, Türkiye gibi Soğuk Savaş ideolojisinin ideolojiler alanını, düşünce dünyasını ve kültürel üretimi derinden etkilediği bir ülkede geriye sarılarak etkisini yitirdiği anlamına gelmez. Türkiye siyasi düşüncesi yaklaşık yarım yüzyıl hüküm süren bir Soğuk Savaş atmosferi içerisinde şekillenmiştir ve bu şekillenme bugün siyasetin konusunu, araçlarını ve siyaset yapma biçimini etkilemeyi sürdürmektedir. Türkiye’de antikomünizmi, antiamerikanizmi, sağ ve sol ideolojileri, laiklik ve din tartışmalarını, Gladio yapılanmasının diğer adı olarak kullanılan “derin devlet”i ve daha nice siyasal, toplumsal, ideolojik meseleyi çözümleyebilmemiz için bu tarihi daha fazla deşmek ihtiyacındayız. Bu çalışma bu ihtiyaca verilmiş mütevazı bir yanıttır.

584. Yüksel Taşkın “milliyetçi muhafazakâr entelijansiya” üzerine yazdığı kitapta analizini Soğuk Savaş bağlamına yerleştirmeye çalışmıştır. Ancak bu kitapta da ağırlık Soğuk Savaş ideolojisinin etkisinden ziyade, milliyetçi muhafazakârlığın metinsel okumasında, devletle ve diğer ideolojilerle yakınlaşma-uzaklaşma noktalarına verilmiştir. Bkz. Yüksel Taşkın, Antikomünizmden Küreselleşme Karşıtlığına: Milliyetçi Muhafazakâr Entelijansiya, İstanbul, İletişim Yayınları, 2007.

585. Bu “yokluk analizi”nin bir örneği olarak bkz. Bekir Berat Özipek, Anglosakson ve Fransız Siyasî Modelleri Arasında Osmanlı ve Cumhuriyet Modernleşmesi” Modern Türkiye’de Siyasî Düşünce Cilt 9: Dönemler ve Zihniyetler içinde (927-945).

586. Kültür eksenli çalışmalara örnek: Murat Erdem, “Türk-Amerikan Kültürel İlişkileri (1960-1980)”, Yayımlanmamış Doktora Tezi, İzmir, Ege Üniversitesi Sosyal Bilimler Enstitüsü, 2005; İbrahim Bozkurt, “Türk Kamuoyunda Amerika İmgesi (1945-1980)”, Yayımlanmamış Doktora Tezi, Dokuz Eylül Üniversitesi, Atatürk İlkeleri ve İnkılap Tarihi Enstitüsü, 2008. Dönemin basınının söylemsel analizine örnek: Ayla Acar, “Soğuk Savaş Yıllarında Amerikan Kültürünün Türkiye’ye Girişinde Basının Rolü (1945-1960)”, Yayımlanmamış Doktora Tezi, Marmara Üniversitesi Sosyal Bilimler Enstitüsü, 2008; Derya Çağlar, Hayali Komünizm Soğuk Savaş’ın Türkiye Söylemleri, İstanbul, Berfin Yayınları, 2008.

I. BÖLÜM:

Türkiye’nin Erken Başlayan Soğuk Savaş’ı

II. Dünya Savaşı’nın sona erdiği 1945 yılı, Türkiye için bir arayış döneminin başlangıcıydı. Savaşın ardından içeride siyasi yapının değiştiği, dışarıda ülkeyi demirleyecek güvenli bir limanın arandığı belirsizliklerle dolu birkaç yıl geçirildi. Kısa süre sonra yeniden yapılanmakta olan düzenin iki temel belirleyeninin, çok partili bir siyasal yapıyla ABD dostluğu olduğu ortaya çıkacaktı.

Her ne kadar dışında kalınmış olsa da savaş, Türkiye tarihinin dönüm noktalarından biri olarak kabul edilebilir. Dünya savaşa doğru giderken, Kemalist devrimlerin ürünü olan uygulamalar sürmekte, tek partili iktidar mekanizması kısa süreli denemeler dışında esnetilmeden işlemekteydi. Ancak 1937’de, yani savaştan hemen önce, anayasaya giren “altı ok”la birlikte aslında rejim bir kurumsallaşma dönemine girdi. Kemalist devrimlerle öngörülen dönüşümün sınırlarına gelindiğine ilişkin kuvvetli emareler belirmekteydi. Savaştan sonra İsmet İnönü idaresi yeni radikal reformlarla yoluna devam etmek yerine konsolidasyon sağlamaya öncelik verdi, aynı süreçte kapitalist dünyayla entegrasyonu kolaylaştıran iktisadi ve siyasi boyutları olan bir liberalizasyon politikasını hayata geçirmeye çalışmaktaydı. Bu açıdan İnönü idaresi dünyadaki eğilimleri takip etmekteydi. Nitekim bu yılların hâkim uluslararası koşulları incelendiğinde dünya genelinde 1930’ların içe kapanmacı politikalarının hızla terk edildiği görülür.

Türkiye Cumhuriyeti için savaş sonrasının en önemli yeniliklerinden biri, ABD’yle kurulan ve en azından 1950’lerin sonuna kadar neredeyse eleştirilmeden ve sarsılmadan yürütülen yakın ilişkiydi. Bu ilişkideki yakınlığın dozu, ABD’nin Türkiye’de kazandığı etkinlik, egemen sınıfların bu etkinliği tüm araç ve mekanizmalarla desteklemekte gösterdikleri kararlılık oldukça çarpıcıdır. Çarpıcılık biraz da Cumhuriyet’in kuruluşundan itibaren yönetici kadronun, Osmanlı’nın Batılı güçlerle ilişkisinin yarattığı korku mirasının etkisi altında olduğu ve ülkenin bağımsızlığının üzerine titrediği yönündeki iddialardan kaynaklanmaktadır. Bağımsızlığa zarar vereceği çekincesiyle borç almaktan bile imtina edildiği –yabancı ülkelerle ve uluslararası sermayeyle kurulan ilişkinin doğasını ne derece yansıttığından bağımsız olarak– genel bir kanı haline gelmişti. Öyleyse önce ülkeyi tahlil etmek üzere gönderilen danışman heyetleriyle, daha sonra eğitimden sağlığa tüm sosyal yapıyı, iktisadi politikaları ve orduyu yeniden şekillendirmek üzere uzmanlarıyla Türkiye’ye yerleşen; filmleri, müzikleri, popüler dergileriyle kültürel dokuya nüfuz eden bir Batılı gücün, bu emsalsiz etkisi karşısında neden uzun yıllar ciddi bir memnuniyetsizlik ya da direniş gösterilmedi? Bu sorunun egemen sınıflar açısından yanıtının verilmesi görece kolaydır. I. Dünya Savaşı sonrası kapitalist dünyada savaşa girmemiş bir ülke olarak ABD’nin ekonomik ağırlığı gittikçe daha fazla hissedilmekteydi. Ancak ABD’yle dostluğun düşünsel ve ideolojik yansımalarına bakıldığında, yani bu ilişkinin farklı toplumsal ve entelektüel kesimler tarafından hangi gerekçelerle kabul gördüğü ve meşrulaştırıldığı incelendiğinde tablo daha karmaşık bir hal alır. En azından 1950’lerin sonuna kadar ABD’yle ilişkilere kendisini ifade edebilen tüm siyasi ideolojik konumlanışları bağlayan bir kutsiyet ve dokunulmazlık atfedilmişti. Bunun tek istisnası dönemin az sayıdaki komünist ve sosyalist çevreleriyle aydınlarıydı. Başka bir deyişle, Türkiye’yle ilgili projeleri çatışan, iktidar alternatifi olarak açık ya da örtük biçimde mücadele eden kesimlerin, nedenleri farklı da olsa bu yakın ilişkiyi olumlamakta ortaklaştıkları gözlenmekteydi. Bu kesimler arasında Kemalistleri de İslamcıları da görmek mümkündü.

ABD varlık ve etkisinin farklı kesimler tarafından neden bu derece rahatlıkla kabul gördüğünü anlamak için çok boyutlu bir analize başvurmak gerekir. Bu çerçevede, öncelikle savaş sonrasına devrolan düşünsel-ideolojik miras üzerinde durulmalıdır. Bu mirasın taşıdığı bazı eğilimler, savaş sonrasının ve özellikle de 1950’lerin özel koşullarıyla, yeni siyasi ve ideolojik temalarıyla da birleşerek ABD’nin adeta, Türkiye’ye içkin bir güç olarak kabul görmesini mümkün kıldı. Bu mirasın düşünce dünyasının farklı bölmelerine devrettikleri tabii ki aynı değildi. Buna rağmen, Batı’yla geçmişte kurulan ilişkilerin, aydın ve yönetici kuşaklara devrettiği dersler ve deneyimler açısından ortak bir hafızadan bahsedilebilir.

Egemen çevreler için olduğu kadar ideolojik yelpazenin farklı bölmelerinde konumlanan fikir adamları için de ABD’ye yaklaşımlarında göz önünde bulundurulması gereken bir diğer faktör kökleri oldukça güçlü bir antikomünizmdi. ABD’ye hayırhah bakan çevreler arasında, gerek kendi güncel siyasi-ideolojik duruşlarının bir sonucu olarak, gerekse tarihten süzülerek gelen ideolojik mirasın etkisi altında komünizm düşmanlığına yaygın olarak rastlanmaktaydı. Dolayısıyla antikomünizmin Türkiye fikir hayatındaki güçlü etkisi dikkate alınmadan ABD’yle kurulan koşulsuz dostluğun ve Batı’da üretilen Soğuk Savaş ideolojisinin nasıl kolayca benimsenebildiğinin açıklanabilmesine imkân yoktur.

II. BÖLÜM:

Uzak Ülkeden Yakın Dosta ABD’yle Hasbıhal

Türkiye düşünce hayatının geçmişten devraldığı birikim, II. Dünya Savaşı sonrasında yeni müttefik ABD’yle işbirliğinin memnuniyetle karşılanmasına zemin sağladı. ABD’yle ilgili ön kabuller ve bu ülkeyle kurulmuş bulunan sınırlı ilişki yoluyla edinilen deneyim de bu birikimin bir parçasıydı.

Öncelikle ABD’ye ilişkin genel kanaatin Avrupalı güçlere ilişkin kanaatten farklı olduğu vurgulanmalıdır. Avrupa’daki çıkar çatışmalarından kendisini izole etmeye çalışan ABD, bu siyasetine yön veren Monroe Doktrini’ne II. Dünya Savaşı sonrasına kadar büyük oranda bağlı kaldı. ABD’nin “Avrupa işlerine karışmama”34 doktrinini daha önce I. Dünya Savaşı’na katılarak ve Wilson İlkeleri’ni ilan ederek kısmen deldiği öne sürülebilir. Yine de ABD’nin özellikle 19. yüzyıl boyunca yakın coğrafyasına yoğunlaşması, Türkiye’de ABD’nin diğer Batı devletlerinden farklı olarak “emperyalist” bir ülke olmadığı kanısı uyandırmıştı. Öte yandan, kapitalizmin ABD’ de ulaştığı ölçek, resmî kadro ve aydınlar arasında ABD sanayi ve ticaret gücüne hayranlık duyulmasını sağlamıştı.

Türkiye-ABD ilişkilerinin tarihine bakılacak olursa iki ülke arasındaki ilk doğrudan temasın ticaret sahasında olduğu görülür.35 Güçlenen ABD kapitalizmi, özellikle 1700’lerin sonundan itibaren Akdeniz ticaretinin bir parçası olma çabası içerisine girmişti.36 Bağımsızlık sonrasında ABD’liler, İzmir’de bir konsolosluk açmak istemiş, Osmanlı’nın isteksizliği nedeniyle bu talep karşılıksız kalmıştı.37 İki ülke arasında 1830’da ABD’ye bazı ticari haklar tanıyan Ticaret ve Seyrisefain Anlaşması imzalandı.38 Böylece iki ülke arasındaki ticari faaliyetlerin hacmi artmaya başladı.

ABD’nin, Osmanlı İmparatorluğu’yla düşük yoğunluklu siyasi ilişkisine rağmen 19. yüzyıl paylaşım mücadelelerine damgasını vuran “Doğu Sorunu”na kayıtsız kaldığı söylenemez. Özellikle içsavaşın ardından ABD kapitalizminin, hızla büyüyen pazar arayışlarının uyandırdığı yayılmacı güdü, ABD’yi bu paylaşım mücadelesiyle yakından ilgilenmeye sevk etti. Doğu Sorunu’nda ön planda yer almak yerine Avrupalı güçlerin birbirleriyle çekişme halinde oldukları sahnenin hemen gerisinde yer alan ABD; Boğazlardan Geçiş Sorunu, Girit Sorunu, Bulgaristan ve Makedonya olayları, Ermeni Sorunu, Arap milliyetçiliğinin yükselişi, Filistin’e Yahudi göçü gibi önemli gündem maddeleriyle yakından ilgilendi.39 Ancak hiçbirine Avrupalı güçlerin yaptığı şekilde doğrudan müdahil olmaya kalkışmadı.

Özellikle 19. yüzyılın sonundan itibaren ABD’li misyonerlerin de yardımıyla imparatorluğu terk ederek bu ülkeye göç eden Hıristiyan nüfus, ABD’nin Doğu Sorunu’na ilgisini artırdı ve ABD’de Osmanlı aleyhtarı olarak nitelenebilecek bir kamuoyu oluşturdu. Bu kesimler arasında ABD’ye giden Ermenilerin, Ermeni Sorunu’na dikkat çekmeye dönük gayretleri önemliydi. ABD’nin Doğu Sorunu’na dolaylı da olsa müdahil olabilmesini sağlayan bu göçmen nüfus, sonraki yıllarda da ilişkilerin sürekli bir öğesi haline gelecektir.

Neticede ABD, Osmanlı İmparatorluğu’na karşı ilkesel olarak barışçı bir tutum takınmamıştı; ancak imparatorluk 19. yüzyılda henüz ABD kapitalizminin yayılma alanının dışında, Avrupalı güçlerin çatışma alanı dahilinde bulunmaktaydı.

Bu dönemin öne çıkan öğeleri kültürel ve dinî temaslardır. 1800’lerin başından itibaren imparatorluk topraklarında izlerine rastlanan ABD’li Protestan misyonerler, Anadolu dışında özellikle Lübnan, Suriye gibi bölgelerde sabırlı bir çalışma yürütmekteydi. Bu çalışmaları yönlendiren ve yöneten ise ABCFM adlı kuruluştu. Misyonerlik faaliyetleri, Müslümanları din değiştirmeye ikna etmekten ziyade Hıristiyan Osmanlıları hedef kitle olarak belirlemişti, özellikle Ermenilerle yoğun biçimde ilgilenilmekteydi.40 Tanzimat döneminde misyonerlerin faaliyetinden rahatsız olan Osmanlı Hıristiyan kiliselerinin şikâyetleri konuyu bir soruna dönüştürdü.41 Ancak bu tür yakınmalar olmasa Osmanlı idarecilerinin, bu tür faaliyetleri büyük bir sorun olarak algıladıkları söylenemez.

ABD’nin Osmanlı İmparatorluğu’ndaki esas yüzü okullardı. Bu okullar, misyonerlerin yürüttüğü faaliyetlerin eğitim sahasındaki izdüşümleriydi ve çoğunlukla yerli halkla ilişki kurmayı sağlayan misyoner hastaneleriyle birlikte kurulmuşlardı. Okulların sayısında özellikle 1820’lerden sonra bir artış gözlenir ve çok geçmeden yüksekokul (college) açılmasına karar verilir.

Bu kurumlar arasında, 1863’te eğitime başlayan Robert Kolej’in özel bir yeri vardır.42 Kolej her ne kadar ABCFM’ye bağlı bir misyoner okulu olmasa da gerek okulun açılmasında Cyrus Hamlin tarafından sağlanan kaynaklar, gerekse eğitimin niteliği açısından bakıldığında bu okul da misyonerlik faaliyetlerinin bir uzantısı olarak değerlendirilmelidir. 1871- 1872’deyse İstanbul’da Amerikan Kız Koleji açıldı. Sonraları Anadolu’nun farklı yerlerinde, daha çok Hıristiyan çocuklarına eğitim vermek üzere yüksekokullar açıldı.43

1950’lere gelene kadar ABD’yle ilişkilerin en önemli boyutunu eğitim alanındaki bu faaliyetler oluşturdu. Türkiye’nin eğitimli insan gücünün kayda değer bir bölümünün bu okullarda yetiştirilmiş olması oldukça önemliydi.44 Bunun dışında, misyoner okullarında İngilizce dışındaki dillerde eğitim ve edebiyata verilen önem nedeniyle Ermeni ve Bulgar dillerinin gelişimine katkıda bulunulması,45 okullarda dinî kılıfa rağmen pozitif ve liberal bir eğitim verilmesi, müfredatın okulun bulunduğu yörenin ihtiyaçlarına uyarlanması; kadın eğitiminin çok kısıtlı olduğu bir ülkede kızlara yüksekokul tahsili verilmesi46 yapılanların ne kadar derin izler bırakmış olabileceğine ilişkin ipuçları vermektedir.

Ortaylı, misyonerlik faaliyetinin desteklenmesi dolayısıyla 20. yüzyıl başında Osmanlı İmparatorluğu’nun her yerinde Amerikan eğitimi görmüş, Amerikan tarz-ı hayatına ve politikasına sempati duyan bir aydın tabaka yetiştirilmiş olduğunu ve bu sayede ABD’nin, bir ölçüde Balkanlar’da, fakat özellikle Anadolu ve en çok da Arap Ortadoğu’sunda kendi politika ve ticaretine yardımcı olacak geniş gruplar kazandığını belirtmektedir.47

Kocabaşoğlu’ysa bu okullar sayesinde, her türlü olumsuzluğa rağmen, ABD’nin ehvenişer bir devlet imajını sürdürdüğünü söylemekte ve I. Dünya Savaşı’nın ardından bir grubun Amerikan mandası istemesinde bu okulların rolü ve payı olduğuna dikkat çekmektedir.48

Gerçekten de Anadolu’daki kurtuluş mücadelesinin başlangıç yıllarında bir kesimin desteklediği ABD mandası fikrinin öncüleri arasında yer alan Halide Edip Adıvar, Üsküdar’daki Amerikan kolejinde eğitim görmüştü. Yine aynı grup içerisinde yer alan, Türkiye siyasi hayatının önemli figürlerinden ve en tutkulu ABD taraftarlarından olan Ahmet Emin Yalman da yükseköğretimini ABD’de tamamlamıştı.

ABD’nin “manda” isteyen kesimler vasıtasıyla 19. yüzyıl boyunca uzaktan izlediği imparatorluğun kaderi hakkında söz sahibi haline gelmiş olması ilginçtir. ABD mandasının savunulmasında, ABD Başkanı Wilson’ın adıyla anılan ilkelerin, Anadolu üzerinde Türklere egemenlik hakkı tanıdığı fikri kadar, ABD’nin diğer Batılı güçlerden farklı olarak “emperyalist” amaçlar peşinde koşmadığı inancı da etkili olmuştu.49 Diğer bir deyişle ABD, bu yıllarda en tehlikesiz büyük güç olarak görülmekteydi.50 ABD mandası fikrini işlemek üzere 1918’de Wilson Prensipleri Cemiyeti kuruldu. Bilindiği gibi, mandacılık tartışması Erzurum ve Sivas kongrelerine damgasını vurmuş ancak milli mücadelenin başlamasıyla rafa kaldırılmıştı. Halide Edip, Ahmet Emin gibi isimler ise sonraki yıllarda ABD’yle kurulan müttefiklik ilişkisinin önde gelen savunucuları arasında yer aldılar.51

Aslında 20. yüzyılın başında manda taraftarlarının ABD’ nin emperyalist bir ülke olmadığı sanısını çelen gelişmeler yaşanmamış değildi. Örneğin ABD, savaştan önce gündeme gelen Chester Projesi’yle diğer emperyalist ülkelerin de ilgilendiği Musul petrol bölgesine ulaşmayı tasarlamaktaydı. 1900’lerde Türkiye’ye gelerek Ottoman American Development Company adlı şirketi kuran Albay Colby M. Chester’in ismini taşıyan bu projeye göre, inşa edilecek demiryolu hattı 99 yıl işletilecek ve demiryolu hattının iki yanında 20 km’lik bir alandan çıkarılan madenler işletilebilecekti. Bu koşulların ayrıntıları zaman içerisinde değişse de madenler konusundaki isteklerden vazgeçilmedi. Nitekim Musul’un Türkiye toprakları içerisinde yer almayacağı anlaşılınca proje de birkaç deneme dışında ölmeye bırakıldı. ABD sermayesinin, bu tür girişimlere rağmen, Ortadoğu bölgesindeki çıkar çatışmalarında çizdiği düşük profil, ABD aleyhine olumsuz bir kamuoyu yargısı oluşmasını büyük ölçüde engelledi.52

Öte yandan, ABD ile Osmanlı İmparatorluğu savaşta farklı taraflarda yer almış olsalar da aralarında doğrudan bir çatışma yaşanmaması, ABD’ye negatif duygular beslenmemesinin nedenleri arasında sayılmalıdır. Üstelik I. Dünya Savaşı’nın sona ermesiyle başlayan işgal yıllarında uzun süre İstanbul’da kalan ABD diplomatı Amiral Mark Bristol’ün, aralarında Mustafa Kemal’in de bulunduğu kişilerle dostluk ilişkisi kurduğu bilinmektedir. Bristol’ün kişisel bağları Cumhuriyet döneminde de ilişkilerin olumlu seyretmesine katkıda bulundu.

Cumhuriyet’in kurulmasının ardından ABD yönetimi Türkiye’yle ilişkilerini ağırdan aldı, keza ilk diplomatik temas ancak 1927’de kurulabildi.53 Ancak bu durum resmî kanallar dışında ABD’lilerle işbirliği yapmanın önünde engel değildi. Bu yıllardaki önemli bir gelişme, ABD’li filozof John Dewey’in Mustafa Kemal’in davetiyle yaptığı Türkiye ziyaretiydi.54 Dewey, ziyareti vesilesiyle Türk eğitim sistemine ilişkin bir rapor hazırladı; Milli Eğitim Bakanlığı’na bağlı Talim ve Terbiye Dairesi onun önerisi üzerine kuruldu.

Görüldüğü gibi birtakım önemli gelişmelerden bahsedilebilse bile II. Dünya Savaşı ufukta görününceye kadar iki ülkenin ilişkileri rölantide sürdü. Savaşın ardından yakınlaşma baş döndürücü bir hız kazandı; 1945-1947 arasındaki kararsız ara dönem 1947-1948 dönemecinde sona erdi. Bu dönemden sonra ABD, salt müttefiklerden biri olmaktan çıktı; Türkiye’ nin siyasi, iktisadi, askerî yapısını şekillendiren başlıca güce dönüştü. Bu gelişmelerin kritik faktörlerinden biri Sovyetler Birliği’ne karşı cepheleşmenin yarattığı ortaklıktı.

34. Monroe Doktrini’nin “Avrupa işlerine karışmama” anlamına gelmekle birlikte, yükselen ABD kapitalizminin genişleme eğilimine gem vurmadığını ve ABD’nin özellikle kendisine yakın olan Latin Amerika’yla Uzak Asya’da işgallerle genişlediğini, genişleme güdüsü nedeniyle çeşitli savaşlara girdiğini anlatan bir çalışma için bkz. Türkkaya Ataöv, Amerikan Belgeleriyle Amerikan Emperyalizminin Doğuşu, Ankara, Sevinç Matbaası, 1968.

35. Bkz. Lealand James Gordon, American Relations with Turkey, 1830-1930: An Economic Interpretation, Philadelphia, University of Pennsylvania Press; London, H. Milford, Oxford University Press, 1932.

36. Osmanlı ile ABD arasındaki ilk temas 1700’lerin sonunda imparatorluğun bir parçası olan Garp Ocakları’nda gerçekleşmiştir. Bu bölgede ticaret yapan Amerikalı tüccarlar Kuzey Afrika korsanlarına karşı can ve mal güvenliklerini sağlamaya çalışır.

37. Çağrı Erhan, Türk-Amerikan İlişkilerinin Tarihsel Kökenleri, Ankara, İmge Kitabevi, 2001, s. 73.

38. Tercüme hataları nedeniyle bu anlaşma konusunda da anlaşmazlıklar yaşanmıştır. Fahir Armaoğlu, Belgelerle Türk-Amerikan Münasebetleri, Ankara, Türk Tarih Kurumu Basımevi, 1991, s. 1.

39. Türk-Amerikan İlişkilerinin Tarihsel Kökenleri, s. 265-266.

40. Misyonerler, İngiltere’ye baskı yaparak Ermenilerin bir millet olarak tanınmasını sağlamıştır. Hasan Tahsin Fendoğlu, Modernleşme Bağlamında Osmanlı-Amerika İlişkileri, 1786-1929, İstanbul, Beyan Yayınları, 2002, s. 221.

41. Age, s. 207.

42. Bu kolej, ABD’nin Ortadoğu’daki ilk eğitim kurumudur. Bundan sonra Beyrut’ta Suriye Protestan Koleji (bugünkü Beyrut Amerikan Üniversitesi’nin öncülü) açılmıştır.

43. Kocabaşoğlu’nun verdiği bilgiye göre şu kolejler ABCFM’ye bağlı olarak açılmıştır: Antep’te 1876’da Merkezi Türkiye Koleji (Central Turkey College), Harput’ta 1878’de Fırat Koleji, Merzifon’da 1886’da Anadolu Koleji, Maraş’ta 1882’de Merkez Türkiye Kız Koleji, Tarsus’ta 1888’de Aziz Pavlus Enstitüsü, İstanbul’da 1890’da İstanbul Kız Koleji, İzmir’de 1903’te Uluslararası Kolej. Bkz. Uygur Kocabaşoğlu, Anadolu’daki Amerika, Ankara, İmge Kitabevi, 2000, s.138-164.

44. 1900’lerde İstanbul ve Anadolu’da 400’ü aşkın okulda 17.500 öğrencinin eğitim görmesinin küçümsenecek bir olgu olmadığını vurgulayan Uygur Kocabaşoğlu, elindeki verileri Yusuf Akçura’nın verdiği mektepleşme rakamlarıyla karşılaştırdıktan sonra, bu okullardaki öğrenci sayısının 1913-1914 yıllarında imparatorluk dahilindeki sultani ve idadilerde okuyan öğrencilerin yaklaşık yarısına tekabül ettiğini belirtmektedir. Age, s. 167-168. Bu oran gerçekten çok yüksektir.

45. Lewis V. Thomas, Richard N. Frye, The United States and Turkey and Iran, New York, Archon Books, 1971, s. 140-141.

46. Anadolu’daki Amerika, s. 168.

47. İlber Ortaylı, Batılılaşma Yolunda, İstanbul, Merkez Kitaplar, 2007, s. 103.

48. Anadolu’daki Amerika, s. 168.

49. Osmanlı’nın son döneminde benzer bir inanç Almanya için de taşınmıştır.

50. Ahmed Emin Yalman, Turkey in My Time, Norman, University of Oklohama Press, 1956, s. 73.

51. Yalman, basım tarihi 1956 olan kitabında ABD mandasının tartışıldığı yıllardan bahsederken, o zaman istenenin, II. Dünya Savaşı’ndan sonra gerçekleştiğini söylemektedir. Yalman o yıllarda gerçekleştirilebilmiş olsaydı “(…) Avrupa’daki ve Asya’daki gelişmelerin yönü, Amerikan halkına maddi bir külfet getirmeden, barış ve ilerlemeye çevrilmiş olurdu,” demektedir. Age, s. 74.

52. Bir diğer neden ise aslında Türkiye’nin bu projeyi gündemde tutarak Lozan görüşmeleri sırasında ABD desteğini sağlama taktiği izlemesidir. Bu konuda bkz. Yaşar Semiz, Türk Amerikan Münasebetleri Işığında Chester Demiryolu Projesi 1909-1926, Ankara, Yetkin Basımevi, 1995.

53. Lozan görüşmeleri sırasında iki devlet arasında bir anlaşma imzalanmıştır. Ancak anlaşma, Ermenistan meselesi ve ABD’li eğitim kurumlarının, Lozan’daki yabancı okullar konusundaki hükümlerle Türkiye devletinin kontrolüne sokulmasının yarattığı tepki neticesinde ABD senatosunda reddedilmiştir. Haluk Ülman, Türk-Amerikan Diplomatik Münasebetleri, Ankara, Sevinç Matbaası, 1961, s. 14.

54. Dewey’in bu ziyareti için bkz. Ernest Wolf-Gaza, “John Dewey in Turkey: An Educational Mission”, Journal of American Studies of Turkey, Sayı 3, 1996, s. 15-42.

IV. BÖLÜM:

Türkiye Çalışmaları ve Türkiye’de Kültürel Program

II. Dünya Savaşı sonrası ABD’nin uluslararası hegemonya kurma süreci, hegemonya inşası ile bilgi üretim mekanizmalarının ilişkisi bakımından bir laboratuvar niteliği taşır. Ortadoğu’dan Uzak Asya’ya, ABD nüfuzunun önceleri sınırlı olduğu coğrafyalar, bu süreçte gerek diplomatik bilgi edinme gerekse akademik bilgi üretim mekanizmalarının konusu haline geldi. Aralarında Türkiye’nin de bulunduğu birçok ülkeye uygun politikaların geliştirilebilmesi, bu ülkelerin daha yakından bilinmesini gerekli kılıyordu. Bu gereklilik dolayısıyla 1950’lerden başlamak üzere ABD’de devletin uluslararası politikasıyla, bu politikanın geliştirilmesi ve uygulanmasında gerekli bilgiyi sağlayan sosyal bilim üretimi arasında bir eşgüdüm sağlanması gerekti. Bu yolla sağlanan bilgi akışı, ABD’nin her bir ülkede toplumun farklı kesimlerine, hangi temalar üzerinden ve ne tür araçlarla sesleneceğinin tasarlanmasında yol gösterici olarak görülüyordu. Öncelikli amaç Sovyetler Birliği’nin bu ülkelerdeki hareket alanının sınırlandırılması ve aralarında bürokrat, sendikacı ve aydınların bulunduğu farklı gruplar arasında sosyalizmin çekiciliğinin mümkün olduğunca azaltılması ve eşzamanlı olarak ABD’ye karşı olumlu bir kanaat geliştirilmesiydi. Bu bağlamda, Türkiye’de artan Amerikan etkisinin analiz edilebilmesi için öncelikle diplomatik ve akademik kaynaklı Türkiye değerlendirmeleri ışığında geliştirilen araçların ve bu araçlar yoluyla yaratılan ABD imajının incelenmesi gerekir.

Savaş bitiminde ABD’li politika yapıcıların önündeki uluslararası görev gündelik müdahalelerin planlanmasından ibaret değildi. Savaşın Avrupa’da yol açtığı ağır yıkımın yanı sıra antisömürgeci mücadele sonucu bağımsızlığını kazanan birçok ülkenin içinde bulunduğu arayış nedeniyle dünyanın karşı karşıya olduğu sorunlara daha kapsamlı yanıtlar üretilmesi gerekiyordu. Bu yolda ABD’nin karşılaştığı sorunlardan biri, kapitalizmin alternatifinin reel bir çekim merkezi olarak var olmasıydı. Özellikle ülkelerinin bağımsızlık mücadelesine öncelik eden kadroların, bağımsızlık sonrası karşı karşıya kaldıkları önemli yapısal sorunların altından kalkmak için planlanmış merkezî müdahalelere eğilim göstermeleri, onların gözünde devlet öncülüğünde bir planlı kalkınma modeli olarak gördükleri sosyalist yolu çekici kılıyordu. Bu nedenle ABD’li politika yapıcılar ve onlara yol gösterme misyonuyla hareket eden bazı sosyal bilimciler, Batı dışı toplumların modernleşme ve kalkınma yolları üzerine bir arayışa girişti. Bu arayış Osmanlı-Türkiye çalışmalarını belirlediği gibi, ABD’nin Türkiye’de yürüttüğü resmî kültürel programa da etkide bulundu.

Bahsedildiği gibi ABD’nin II. Dünya Savaşı’nın ardından başlayan yeni dönemde kapitalist blokun lider ülkesi olarak üstlendiği sorumluluklar çok boyutludu. Öncelikle, Avrupa’nın ABD’yle entegre biçimde yeniden yapılanması için gereken planların hazırlanmasına girişilmiş ve Türkiye’yi de kapsayan Marshall Planı 1948’den itibaren hayata geçmişti. Marshall Planı kapsamında ülkelere mali yardımın yanı sıra teknik yardım da verildi. Planın özellikle bu boyutunun yürütülmesi aşamasında yardımdan yararlanacak ülkelerin devlet yapılarının ve sosyoekonomik özelliklerinin daha yakından bilinmesine ihtiyaç duyulmaktaydı.

ABD’nin Batı dışı toplumlara yönelik politikalar geliştirmeye başlaması Britanya’nın zayıflayan dünya egemenliğiyle ilişkiliydi. Oluşan boşluğun yeni bir hegemon güç tarafından doldurulması, özellikle iki sistem arasındaki rekabet koşullarında göz ardı edilemeyecek bir sorumluluk olarak değerlendirildi. Ancak ABD’nin bu rolün hakkını vermesinin önünde ciddi engeller vardı. Britanya, uzun sömürgecilik ve yayılmacılık tarihi içinde gelişen bir bilgi derleme, yorumlama mekanizması kurmuştu. Ancak ABD henüz bu tür bir mekanizmayı inşa etme sürecindeydi. Bu süreçte bir yandan dış ilişkilerle bağlantılı devlet örgütünün yeniden yapılandırılması, diğer yandan ise sosyal bilimlerin bu ihtiyaç ekseninde dönüşmesi gerekti. Aslında ABD’nin savaş sonrasında böyle bir mekanizmanın kurulmasına sıfır noktasından başladığı söylenemez. Savaş sırasında temel amacı düşman ülkelere karşı istihbarat toplamak olarak tanımlanan Stratejik Hizmetler Ofisi (OSS-Office of Strategic Services) adlı bir yapı kurulmuştu. CIA’in öncülü olarak kabul edilen OSS, bünyesinde çok sayıda Avrupalı sanatçı ve akademisyeni toplamış, böylece anlama ve yorumlamaya dayanan bir istihbarat yöntemiyle çalışmıştı. Bu çalışmada görev alan aydınlar savaş boyunca Avrupa’daki faşist ve antifaşist toplumsal dinamikleri yakından takip etmiş ve raporlamışlardı. OSS’nin çalışmaları sayesinde Soğuk Savaş yıllarına da önemli bir birikim devredilmiş oldu.

Savaşın son bulmasıyla birlikte aynı kapsamda üniversitelere ve öğretim üyelerine de yeni görevler düştü. Üniversite içinde ya da dışında Batı dışı toplumları inceleyen araştırma birimlerinin ya da programların kurulması sağlandı. Bu şekilde tesis edilmeye başlanan altyapı, karşılaştırmalı siyaset ve bölge çalışmalarının yükseliş koşullarını yarattı. Zamanla güçlenen ve çok boyutluluk kazanan bölge çalışmaları, ilgilendikleri bölgeyi dil, tarih, kültür gibi özellikleriyle birlikte çok yönlü olarak ele alacak şekilde yapılandırıldı. Bu çok yönlülük kaçınılmaz olarak disiplinlerarası bir araştırma kültürünü beraberinde getirdi. Gerek devlet kaynaklarından gerekse özel fonlardan yararlanarak üniversiteler ya da bağımsız araştırma kuruluşları tarafından başlatılan bölge çalışmaları,180 çok sayıda akademisyen için yeni istihdam olanakları yarattı. Bölge çalışmalarının yükselişi psikoloji, sosyoloji, siyaset bilimi, uluslararası ilişkiler gibi disiplinleri gerek içerik ve yöntem açısından gerekse mali kaynak ve istihdam boyutuyla derinden etkiledi.181

1950’lerde popülerleşmeye başlayan ve 1960’larda altın yıllarını yaşayan bölge çalışmaları, klasik oryantalist çalışmalardan bazı noktalarda ayrışırken bazı noktalardaysa oryantalist yaklaşımı yeniden üretti. Bu yıllarda Ortadoğu ve Uzak Asya gibi Batı dışı toplumları yakından tanımaya dönük her girişim ilk aşamada, kaçınılmaz olarak, Batılı araştırmacılar arasında o güne kadar hâkim olan yaklaşıma ve bu yaklaşım yoluyla üretilen birikime yaslanmaktaydı. Ancak Kıta Avrupa’sının oryantalist yaklaşımıyla klasik etnografinin yarattığı kısıtlar kısa süre içerisinde fark edilince Amerikan sosyal bilimleri yeni arayışlara girdi.182 Çünkü örneğin, hâkim oryantalist ve etnografik yaklaşım ele aldığı coğrafyaları Batı’ya kıyasla atipik ve aşağı kabul etmekte, dolayısıyla karşılaştırılabilirliğin zeminini yok etmekteydi. ABD’de gelişen bölge çalışmalarının bu yaklaşımdan özde ne kadar kopmuş oldukları tartışmalı olsa dahi koşulların başka bir yaklaşım dayattığı görülmekteydi. Sömürgeciliğin derin izlerini taşıyan, dolayısıyla Avrupa’nın üstünlük anlayışının bir yansıması olarak görülebilecek bu tür yaklaşımlar, Soğuk Savaş koşullarında yanıtı aranan bazı soruların gerçekçi biçimde yanıtlanması önünde engeldi.183 Kendinden önceki klasik oryantalizmden farklı olarak bölge çalışmalarında benimsenen perspektif, ele alınan coğrafya ve toplumları kültürel olarak dondurmaktan mümkün olduğunca kaçınmalıydı. Tersine, değişim arayışında olan toplumlara kapitalist statükoyu ve sınıf konfigürasyonunu sarsmayacak bir değişim modelinin temel nitelikleri konusunda ipuçları verebilmeliydi. Sömürge karşıtlığının ve üçüncü yol arayışlarının damgasını vurduğu uluslararası politikada söz sahibi olunması bu tür bir değişim perspektifini kaçınılmaz kılmaktaydı.

Ülkelerin özgünlüklerinin anlaşılmasını sağlayan kültürel göreceli yaklaşım, Weber metodolojisinden etklenmekteydi. Bölge çalışmaları, Weber’i Amerikan akademisine tanıtan Parsons’un radikal dönüşümlere alerjik sistem içi değişim anlayışından esinlenmekteydi. Böylece dünyanın farklı yerlerinde istikrarlı bir kapitalist yapının oluşmasını sağlayan ya da buna engel olan koşullar, o coğrafya ya da ülke özelinde incelenebilecek, radikal olmayan değişim yollarına ilişkin öneriler getirilebilecekti.

Bölge çalışmalarıyla Amerikan sosyal bilim geleneğinde kendisine itibarlı bir yer bulamayan tarihe de kısmi olarak alan açıldı.184 Farklı ülke ya da bölgeler üzerine yapılan araştırmaların tarihsel bir boyut taşıması önemseniyor; tarih ve dil bölge çalışmalarının altyapısını sağlayan temel faktörler olarak öğretiliyor ve öğreniliyordu. Tarihe ve kültüre kapı aralayan yeni yaklaşım, toplumların önüne bir model olarak geleneksellikten çıkarak Batı Avrupa kapitalizminde somutlanan “modern”e doğru yol almayı koymaktaydı. Harootunian’a göre işlevselci sosyal bilim yönteminin tarihe verdiği bu küçük imtiyaz, 1950 ve 1960’lar boyunca yürütülen betimleme çalışmalarına, politika yapıcıların ihtiyaçlarına yanıt veren reçetelerin üretilmesi eklenerek telafi edilmiştir.185 Aslında tarihe ne tür bir imtiyaz verildiği de tartışmalıydı. Çünkü tarihle kurulan ilişki, toplumsal değişimi anlamaya çalışırken bunu, tarihî geri kalmışlığın sorumlusu ilan etmek ve nihai olarak istikrara ulaşmak amacayla yapıyordu. Nitekim bu yıllarda bölge çalışmalarında egemenlik kuran modernleşme kuramı, sorunları ülkelerin geçmişlerinde ve kültürel yapılarında ararken çözümü, Batı tipi kapitalist modelin bu ülkelerde hayata geçirilmesinde bulmaktaydı.

Bölge çalışmalarıyla birlikte karşılaştırmalı siyaset araştırmaları da gelişmeye başladı. Ülkeler bir yandan modernleşme kuramının öngördüğü şekilde modernlik geleneksellik ekseninde sınıflandırılırken diğer yandan norm olarak kabul edilen modern Batı kapitalizminden farklı yönleri karşılaştırmalı analizin konusu haline geldi. Bu çalışmaların koordine edilmesi ve belli öncelikler gözetilerek teşvik edilmesi amacıyla Sosyal Bilimler Araştırma Konseyi (Social Science Research Council) tarafından 1954’te Karşılaştırmalı Siyaset Komitesi kuruldu. Komitenin kuruluşu üniversitelerde karşılaştırmalı siyaset kürsülerinin kurulmasına hız verdi. Aynı komite, antisömürgeci rüzgârın beslediği kalkınmacı dürtüye de seslenen politik kalkınma kuramına beşiklik etmiş; böylece modernleşme kuramının temelleri atılmıştır.186 1950’lerin ikinci yarısında bölge çalışmalarında neredeyse tekel kuracak olan modernleşme kuramı, 1930’lardan itibaren yükselişte olan diğer kuramsal eğilimlerinin etkisi altında ya da benzer bazı varsayımlarla formüle edildi. Bu bağlamda, modernleşme kuramının özelliklerinden biri lineer bir süreç olarak tarif edilen modernleşmenin öznesi olarak, yönetici sınıflara ve aydınlara, bir diğer deyişle “siyasi-askerî elitler”e atfedilen özel roldü.

Bu yıllarda büyük kaynaklar aktarılan kapsamlı araştırma projelerinde bölgelerin gelişme sorunlarının nedenleri tespit edilerek politika önerileri geliştirilmesine katkıda bulunulmaya çalışıldı.187 Çözüm olarak sunulan kapitalist modernleşme, ilk aşamanın “kalkış” olarak adlandırıldığı, müteakip evrelerden oluşan bir silsile biçiminde kurgulanmıştır.188 Bunu takip eden ülkelerin, sürekli bir gelişim göstererek kalkınma sorunlarını çözebilecekleri ve gelişmiş ülkeler mertebesine ulaşabilecekleri varsayılır. Bu yaklaşıma göre, toplumlarda geleneksel yapılarla modern yapılar arasında bir karşıtlık vardır. İlerleme, geleneğin yerini moderne bırakmasıyla gerçekleşir. Nihai amaç norm statüsünde görülen Batı kapitalizminin temel özelliklerinin hâkim kılınmasıdır. Ancak bu süreçte hangi alan ya da alanların kilit konumda olduğu konusunda bir yaklaşım enflasyonu olduğu gözlenir. Modernleşme kuramcıları ekonomi, iletişim, medya, din, kentleşme, eğitim, aile, vb. gibi çok farklı alana el atarak her seferinde bu alanlardan birinin belirleyici olduğunu savunmuştur. Yine de 1950’lerde gerek Batı dışı toplumlara ilişkin akademik üretimi gerekse ABD’nin bu ülkelere yönelik politik diplomatik açılımlarını modernleşme kuramının etkisinden bağımsız olarak ele almak mümkün değildir.

Modernleşme kuramı, çıkışı itibarıyla farklı toplumların aynı gelişme seviyesine ulaşmasını mümkün gören iyimser liberalizmin bir ürünüydü. Birçok modernleşme kuramcısına göre ABD’nin liberal sosyal değerleri, kapitalist ekonomik örgütlenmesi ve demokratik siyasi yapısı başka toplumlara ihraç edilebilirdi.189 Ancak 1960’lardan itibaren yoğun olarak eleştirilerek gözden düşmeye başlayan modernleşme kuramının yerini, “Üçüncü Dünya” ülkelerinin sorunlarını ancak uluslararası rekabetten korunan güçlü bir iç piyasaya kavuşarak çözebileceklerini iddia eden kalkınma kuramı almaya başladı. Bu yıllarda hem kuramsal hem de reel politik düzlemde ABD’den çıkan hâkim ses, Batı dışı toplumlarda kapitalist statükoyu kutsamakta ve otoriter siyasi eğilimlere hak vermekteydi. Hatta 1960’ların sonundan itibaren birçok ülkede kapitalizme muhalefet eden dinamiklerin güçlenmesiyle birlikte, orduyu modernleşmenin motoru olarak gören ve askerî darbeleri meşru sayan daha otoriter bir modernleşmecilik190 anlayışı boy vermeye başladı. Böylece modernleşme kuramına içkin olan bir eğilim, ülkelerin gerekirse dışarıdan destekle tepeden modernleştirilmesini öngören militan modernleşmecilik giderek öne çıkmaya başladı.

Modernleşme kuramının otoriter modernleşmeciliğin yükselişiyle daha belirgin hale gelen bir diğer yönüyse modernleşme misyonunun taşıyıcısı olarak yönetici sınıf ve aydınlara biçilen özel roldür. Bunun temel nedeni, modernleşme kuramının tabandan gelen taleplerle değil, tepeden yapılan tasarımlarla şekillendirilen reform uygulamaları öngörmesidir. Bu politikaların formüle edilmesinde veya uygulamaya geçirilmesinde halk katılımını sağlayacak herhangi bir kanal tasarlanmamıştır. Böyle bir katılım kanalı, kuramsal düzeyde tartışılsaydı bile, bunu gerçek anlamda hayata geçirmek mümkün olmayacaktı. Çünkü kuramın sunduğu reçeteler, ülkelere dışarıdan ithal edilmekteydi ki bu da iç dinamiklerin büyük oranda “baypas” edildiği bir modernleştirme yönteminin öngörüldüğü anlamına gelmekteydi. Dış dinamiğin değişim için belirleyici kabul edildiği koşullarda bu dinamikle doğrudan temas halinde olan kesimler imtiyaz kazanmaktadır. Modernleşmenin yürütücüsü olarak seçkinlere özel önem verilmesinin bir diğer nedeni ise daha önce bahsedildiği gibi, kitlelerin siyasal eylemlerine güvensizlik duyan bir anlayışın, özellikle demokrasi konusundaki kuramsal tartışmalara damgasını vurmasıydı. ABD’li siyaset ve düşün erbabının kitle korkusu, 1940’ların sonundan itibaren yaşanan bir dizi gelişmeyle daha da derinleşti. Bu gelişmelerin başında dünya nüfüsunun önemli bir bölümünün, 1949’da Çin’deki halk devrimi nedeniyle kapitalist sistemden kopuşu gelmekteydi. Yaşanan şok, Uzakdoğu ve Latin Amerika’da köylülüğe ya da yoksul halka dayanan yeni devrim ve ayaklanmaların baş göstermesiyle derinleşti. Seçkinleri özne olarak gören bu kuramsal eğilimin güçlenmesinin bir diğer nedeni ise Daniel Bell’in ünlü çalışmasıyla özdeşleşen “ideolojilerin sonu” savıydı. İdeolojiyi bilimsel olmayanla özdeş tutan bu yaklaşım, teknolojinin belirleyiciliğine işaret ettiği oranda ideolojik tutumlardan bağımsız, “evrensel” yaklaşımların çağın gereği olduğu sonucuna ulaşmaktaydı. Bu akıl yürütme biçimi, kozmopolit bir teknokrat sınıfa ülkelere yön vermekte imtiyaz tanınmasına kuramsal dayanak sunmuştur.

Daha önce de belirtildiği gibi, modernleşmecilik Batı dışı toplumların yönetici aydın sınıflarına ABD’yle işbirliği halinde kapitalist dönüşümün gerekleri doğrultusunda hareket etmeyi salık verirken aynı dönemde Avrupalı aydınlara yönelik politikalar daha farklı saiklerle belirlenmekteydi. İdeolojik mücadelede Avrupalı aydınların kazanılmasına özel önem verilmekteydi. Bu mücadele çerçevesinde özgürlükleri sınırladığı iddiasıyla sosyalizmin çekiciliğinin olabildiğince zayıflatılması, Avrupa’ya “yüksek kaliteli” kültürel ürün ve faaliyetlerle hitap edilerek ABD’ye beslenen antipatinin kırılabilmesi öncelik taşıyordu. Benzer bir ideolojik mücadele sosyalist ideolojinin güçlü olduğu azgelişmiş ülkelerdeki aydın ve sanatçılara yönelik olarak da tasarlanmış olmalıdır.191 Ancak bu ülkelerin içerisinde bulunduğu ekonomik gerilik, “kalkınma” meselesini yakıcı hale getirdiği oranda okumuş kesimler kalkınma tartışmaları yoluyla kapsanmaya çalışıldı veya bu kesimlerin kalkınma hamlelerinde bizzat görev üstlenmeleri sağlandı.192 Kaldı ki, Avrupa’daki entelektüel havayı değiştirmek, dolaylı olarak diğer coğrafyalarda da özellikle Avrupa’yla tarihsel kültürel etkileşimi yoğun olan yerlerde, etki yaratmak anlamına geliyordu.

ABD hegemonyasının inşa edilmesinde, sosyalizme alternatif kuramsal bir model önerisinin yanı sıra, gündelik politika çerçevesinde geliştirilen söylem ve araçlar da kilit bir role sahipti. “Kamu diplomasisi” ya da “kültürel diplomasi” olarak adlandırılan bu araç ve söylemler bütününün analizi, ABD imajının ya da ABD mahsulü fikirlerin gündelik hayatta nasıl “satıldığının” anlaşılması bakımından önemlidir.

Amerikan kamu diplomasisi esas olarak bu ülkenin uluslararası alanda hegemonya kurma çalışmalarını hızlandırdığı savaş sonrası dönemde gelişti. 1940’larda ABD’nin dünya politikasındaki rolü üzerine yapılan tartışmalar, dışa açılmacı liberal ekolle193 bu eğilime ayak direyen muhafazakârları karşı karşıya getirdi. Daha aktif bir dış politika yürütmeyi savunan liberallerle ABD’nin kaynak ve enerjisini başka ülkelerin meselelerine harcamasını yanlış bulan muhafazakârlar arasındaki çekişmenin sonucu, Soğuk Savaş’ın da kaderini belirledi. Tartışmalarda atak bir dış politika izlenmesinden yana tavır koyan liberaller, uluslararası kapitalizm adına Soğuk Savaş’ta ihtiyaç duyulan girişken tutumu temsil etmiş oluyordu.194 Truman Doktrini ABD’nin agresif bir politika izleyeceğinin işaretini verirken Marshall Planı bu açıklık politikasının uzun erimli ve çok boyutlu olacağının ilk önemli göstergesi oldu.

Kamu diplomasisinin gelişimi açısından dönüm noktası, 1953’te Eisenhower döneminde USIA’nın kurulmasıydı.195 USIA’nın denizaşırı kolları ise USIS196 olarak adlandırıldı. Bu yeni teşkilatlanma “halkla ilişkiler” alanına verilmeye başlanan önemin bir göstergesiydi. USIA’nın amacı ABD’nin çıkarları doğrultusunda farklı ülke kamuoylarının bilgilendirilmesi ve etkilenmesi olarak tanımlanırken; USIA aracılığıyla, ABD’nin o güne kadar dağınık biçimde yürütülen ve sivil vakıfların faaliyetlerinin öne çıktığı kültürel ilişkiler alanının merkezi olarak yapılandırılması amaçlanmaktaydı. USIA’ nın kurulmasıyla birlikte dışa açılmacı yaklaşımının özellikle kamu diplomasisi alanında güçlü bir yapılanmaya hayat verdiği görüldü.

Eisenhower yönetimi kamu diplomasisi faaliyetlerini yeniden örgütledi. Yürütmesini dışişleri bakanlığından alıp devlet başkanına bağlayarak faaliyetleri merkezileştirdi. Buna rağmen, bu alanda devlet dışı katkılara her zaman açık bir politika izlendi.197 Farklı ülke kamuoylarına seslenen yeni araçlar tasarlanması; sosyalizme alternatif olarak kapitalist modernleşme modelinin öne çıkması, kamu diplomasisinin yürütücüleri arasında yer alan sivil vakıflara da yeni sorumluluklar yükledi. Amerikan vakıfları 1945 sonrasında ABD’nin uluslararası hegemonyasını inşa etmesine önemli katkıda bulundu. Soğuk Savaş’ın başlamasıyla birlikte kendi faaliyetlerini devlet politikasının desteklenmesi ve bu bağlamda ülke kamuoylarının şekillendirilmesi olarak tanımladılar.198 Bir yandan modernleşmeci bir bakışla aralarında Türkiye’nin de bulunduğu birçok ülkede eğitim başta olmak üzere çeşitli kamusal fonksiyonların yeniden yapılandırılmasını öngören projeler geliştirirken; diğer yandan akademik, sanatsal ve düşünsel faaliyetlere kaynak aktararak bu alanlara yön vermeye çalıştılar. Kurdukları uluslararası bilgi ağlarıyla akademik disiplinlerde Amerikan değerleriyle birlikte, bu değerlerin yaygınlaştırılmasını öngören yöntemlerin ve araştırma enstitülerinin büyümesini amaç edindiler.199 Sivil elçiler olarak tanımlanabilecek bu vakıflar, ABD’nin “pazarlanması” ve ABD karşıtı düşünce ve duygularla mücadele edilmesi gibi Soğuk Savaş’ta eskisine göre daha fazla önem kazanan görevler de üstlendiler.200 Bu uluslararası bilgi ağları özellikle azgelişmiş ülkelerde düşünsel hayatı etkilerken, ABD’nin büyük önem verdiği “modernleşmeci elitlerin” seçilip yetiştirilmesinde çoğunlukla bu ağlardan yararlanıldı.201 Zaten modernleşme okulunun gelişimine katkıda bulunan üniversite bölümlerine ya da araştırma enstitülerine yakından bakıldığında, pek çoğunun Ford, Rockefeller ve Carniege başta olmak üzere zengin vakıflar tarafından finanse edildiği görülmekteydi.202

1950’lerin ikinci yarısına gelindiğinde ABD’deki yapı; üniversitelerden, araştırma kuruluşlarına, sivil vakıflardan devlet bürokrasisine Soğuk Savaş koşullarında mücadele etmeye ve ABD hegemonyasını desteklemeye büyük ölçüde hazır hale gelmişti. Pek tabii ki nihayete eren bir hazırlık aşamasından bahsetmek mümkün değildir. Kurumsal dönüşüm sonraki yıllarda da devam etti. Hatta zaman içerisinde bu yapıda bazı yaklaşım farklılıkları da ortaya çıktı. Ancak ABD’nin dünya politikasının temel nitelikleri ve bunlara nasıl müdahale edileceği konusunda yönünü büyük oranda 1950’lerin sonunda tayin ettiği söylenebilir.

180. Frederick W. Frey, Peter Stephenson ve Katherine Archer Smith, Survey Research on Comparative Social Change: A Bibliography, Cambridge, Mass., MIT Press, 1969. Örneğin bu çalışma MIT Center for International Studies, Factors in Modernization Project ekibinin yardımıyla hazırlanmış, Office of Naval Research gözetiminde sürdürülmüş, sponsorluğunuysa Savunma Bakanlığı The Advanced Research Projects Agency üstlenmiştir. Frederick Frey, Türkiye çalışmalarının da önemli isimlerinden biri olarak tanınmaktadır.

181. Sosyal bilimlerin ABD yönetiminin ihtiyaçları doğrultusunda evrimini inceleyen, daha çok sosyoloji odaklı bir çalışma için bkz. David P. Haney, The Americanization of Social Science: Intellectuals and Public Responsibility in the Postwar United States, Philadelphia, Temple University Press, 2008.

182. Emanuel Wallerstein, “The Unintended Consequences of Cold War Area Studies”, The Cold War and the University: Toward an Intellectual History of the Postwar Years içinde (195-232).

183. Berger, haklı olarak, ABD’nin kendi dışındaki dünyayla kurduğu ve kalkınmacı bir model sunduğu dönemin sömürge imparatorluklarının “medeniyet taşıma” misyonlarının bir uzantısı olduğuna ilişkin vurguların Soğuk Savaş koşullarının ve antisömürgeci dönemin belirleyici bazı yönlerini görmezden geldiğini söylemekte; bu anlamda farklı coğrafyalara yaklaşımda tam bir süreklilik olduğu iddiasına karşı çıkmaktadır. Mark T. Berger, “Decolonization, Modernisation and Nation-Building: Political Development Theory and the Appeal of Communism in Southeast Asia, 1945-1975”, Journal of Souteast Asian Studies, Sayı 34 (3), Ekim 2003, s. 421-422.

184. Bölge çalışmaları bu yöntemsel yaklaşımıyla yine aynı yıllarda daha çok siyaset bilimi ve uluslararası ilişkiler gibi disiplinlerde taraftar toplayan “oyun teorisi” gibi tekniklerle de alttan alta bir uyumsuzluk içerisindeydi. Oyun teorisinin bilimsel bir yaklaşım olduğunu ve matematiksel kesinlikler ortaya koyduğunu iddia eden akademisyenler, bölge çalışmalarının kültüre ve tarihe duyarlı yaklaşımını bilimsellikten uzaklaşmak olarak değerlendiriyordu. Bölge çalışmalarını savunanlar, rasyonel seçim kuramının farklı kültürlere uygulanamadığını ve Amerikan kültürünün bir yansıması olduğu şeklinde eleştiriler getirmiştir. Chalmers Johnson, “Preconception vs. Observation, or the Contributions of Rational Choice Theory and Area Studies to Contemporary Political Science”, Political Science and Politics, Cilt 30, Sayı 2, Haziran 1997, s. 171. Ancak farklı gibi görünen bu iki yaklaşımı birleştiren çok sayıda ortak noktadan söz edilmelidir. Bunlardan biri, bireylerin ve bir üst düzlemdeyse ulusların temel analiz birimi olarak kabul edilmiş olmasıdır. Bölge çalışmalarının medeniyetlere yaptığı vurgu ya da bazı çalışmalarda beliren sınıflar, özellikle siyasal önerileri getirildiğinde ortadan kayboluyor, neredeyse tamamen ulus düzlemine dönülüyordu. İkincisi, her iki yaklaşımın da istikrarı arama odaklı olmasıydı. Bir üçüncüsüyse farklı yollardan farklı sonuçlara ulaştırma risklerine rağmen her ikisinin de birer Soğuk Savaş yaklaşımı olarak araçsallaştırılmış olmaları ve bu anlamda tamamlayıcı olmalarıydı.

185. Harry Harootunian, The Empire’s New Clothes Paradigm Lost and Regained, Chicago, Prickly Paradigm Press, 2004, s. 39.

186. “Decolonization, Modernisation and Nation-Building: Political Development Theory and the Appeal of Communism in Southeast Asia, 1945-1975”, s. 427.

187. Modernleşme kuramının temel hareket noktası kalkınma sorunu karşısında Marksizme alternatif bir kuram geliştirmektir. Kalkınmacı kuramın öncülerinden Walt Whitman Rostow’un ünlü eserinin The Stages of Economic Growth: A Non-Communist Manifesto (İktisadi Kalkınmanın Aşamaları: Komünist Olmayan bir Manifesto) başlığını taşıması yeterince açıklayıcıdır.

188. Modernleşme kuramını derinden etkilemiş olan W. W. Rostow’un kalkınma kuramı, “kalkış” (take-off) aşamasıyla başlar ve kalkınmanın son aşamasına kadar evreler halinde tanımlanır.

189. Michael E. Latham, Modernization As Ideology: American Social Science and “Nation Building” in the Kennedy Era, Chapel Hill, NC: University of North Carolina Press, 2000, s. 6.

190. Modernleşmeci özne olarak ordunun öne çıkması, sınıf hareketinin ve toplumsal dinamiklerin kontrolünün zorlaştığı 1960 ve 1970’lerde gözlemlenmektedir. Ordunun böyle bir role uygun olduğunu kanıtlayabilmek için eğitim, Batı’yı tanıma gibi halktan farklı bazı özellikleri kanıt olarak gösterilmiştir. Bkz. Nils Gilman, Mandarins of the Future, Baltimore, MD, USA, The Johns Hopkins University Press, 2004, s. 187-190.

191. Özellikle Ortadoğu ülkelerindeki güçlü antisömürgeci, antiemperyalist hava ve sosyalizme duyulan sempati, ABD’nin karşı bir ideolojik mücadele yürütmesini gerektirmiştir. Bir örnek, Orwell kitaplarının Voice of America (VOA) eliyle basılarak, Mısır’da tanıtılması önerisi getiren belgedir. Bkz. From Embassy Cairo to the Department of State, “Promotional Material from VOA”, 19 August 1950, Department of State Decimal Files, 1950-1954, RG59, Box 2559, NARA.

192. Brazinsky, modernleşmenin sürece katkı koyma anlamında aydınlara sorumluluk yüklemek için nasıl kullanıldığını, ABD’nin aydınlarla kapitalist devlet arasındaki ilişkiyi nasıl kurduklarını Güney Kore örneğinde açıklamaktadır. Bkz. Gregg Brazinsky, Nation Building in South Korea, Chapel Hill, University of North Carolina Press, 2007, s. 163-188.

193. ABD tarihine bakıldığında bu liberal akımın daha önce de etkili olduğu, hatta Wilsoncu ilkelerin yaygın olarak tartışıldığı 1920’lere damgasını vurduğu görülecektir. Ancak bu yıllarda dışa açılma, daha ziyade sivil kurumlar aracılığıyla, ABD’de büyük sermayenin kurduğu yardım vakıfları eliyle yürütülüyordu. Bu vakıflar ABD dış politikasının tamamlayıcı unsurları olarak, ABD dışında özellikle insani yardım, sağlık ve eğitim gibi konularda faaliyet göstermiştir. ABD’de de pek çok sosyal konuda aktif olan bu vakıfların kurulmasının arkasındaki temel mantık, kapitalizmin yarattığı sosyal sorunların kontrol altında tutulmasına dayanıyordu. Bu bağlamda Rockefeller Vakfı’nın yaklaşımını analiz eden Fisher, kapitalizm koşullarında hayırseverliğin analizi için hegemonya, ideoloji ve sosyal sınıfın kilit kavramlar olduğunu söylemektedir. Bkz. “The Role of Philanthropic Foundations in the Reproduction an Production of Hegemony: Rockefeller Foundations and the Social Sciences”, s. 206.

194. Bu tartışmayla ilgili olarak bkz. Frank A. Ninkovich, The Diplomacy of Ideas, U.S. Foreign Policy and Cultural Relations, 1938-1950, Cambridge, Cambridge University Press, 1981.

195. USIA halkla ilişkiler alanında faaliyet gösteren ilk ve tek kurum değildir. Ancak özellikle açık diplomasi eliyle yürütülen halkla ilişkiler çalışmasını anlamak bakımından kritik önemde bir kurumdur.

196. USIS’ler daha önce oluşturulmuştur. Haziran 1942’de Roosevelt Savaş Enformasyon Ofisi’ni (Office of War Information) kurduğunda, USIS bu yapının denizaşırı kolu olmuştur. Bkz. The United States Information Agency: A Commemoration. http://dosfan.lib.uic.edu/usia/abtusia/commins.pdf (en son erişim tarihi: 1 Aralık 2009).

197. Eisenhower döneminde propaganda faaliyetlerine hâkim olan mantığı anlatan bir makale için Bkz. Shawn J. Parry-Giles, “The Eisenhower Administration’s Conceptualization of the USIA: The Development of Overt and Covert Propaganda Strategies”, Presidential Studies Quarterly, Cilt 24, Sayı 2. 1994, s. 263-276.

198. David C. Hammack, “Foundations in the American Polity, 1900-1950,” Ellen Condliffe Lagemann (Ed.) Philanthropic Foundations: New Scholarship, New Possibilities içinde (43-69), Bloomington and Indianapolis: Indiana University Press, 1999, s. 44.

199. Inderjeet Parmar, “American Foundations and the Development of International Knowledge Networks”, Global Networks, Cilt 2, Sayı 1, 2002, s. 13.

200. Inderjeet Parmar, “Selling Americanism, Combatting Antiamericanism: The Historical Role of American Foundations, Antiamericanism”, Working Papers 2004 içinde (18-26), Center for Policy Studies, Budapest, Central European University, 2004, s. 18-26.

201. Nation Building in South Korea, s. 163-171.

202. “American Foundations and the Development of International Knowledge Networks”, s. 17-19.

VI. BÖLÜM:

Antikomünizmin Şemsiyesi Altında Modernleşmeci Aydınlar ve ABD

Osmanlı modernleşme döneminden itibaren Batı düşüncesinin etkisinde kalan aydınlar, 1940’ların ikinci yarısından itibaren kendilerini kültürel Soğuk Savaş mücadeleleriyle ve Amerikan hegemonyasıyla şekillenen yeni bir ideolojik ortamla çevrelenmiş buldu. Türkiye’de aydınların Anglosakson düşünce geleneğiyle tanışıklığı yeni değildi; ancak bu tanışıklık, Kıta Avrupa’sına duyulan kültürel ve felsefi hayranlığın yanında hep ikinci planda kalmıştı. II. Dünya Savaşı’nın ardından ABD’yle gelişen ilişkilerin, ideolojik ortamı yeniden şekillendirmesi bu tanışıklığın boyutunu ilk kez köklü olarak değiştirdi. Soğuk Savaş antikomünizmi ve Anglosakson liberalizminin senteziyle belirlenen yeni ideolojik atmosfer, Türkiye düşünce dünyasında derin izler bıraktı. Aynı yıllar sömürge yönetimlerine karşı bağımsızlıklarını kazanan ülkelerin etkisiyle dünyada kalkınma tartışmaları hız kazandı. Gerek Sovyetler Birliği gerekse ABD, Batı dışı toplumların siyasi bağımsızlık sonrası karşı karşıya kaldıkları ekonomik sorunlara çözüm bulma arayışlarına yanıt vermeye çalışmaktaydı. ABD’nin sosyalizme alternatif modernleşme ve kalkınma önerilerinin yarattığı tartışmalar, Türkiye’ye yerel koşullardan kaynaklanan kırılmalarla yansımaktaydı.

Bu bölümde görüşleri ele alınan aydın grubu, Türkiye’nin Batıcı ve laik kapitalist yapısına kökten eleştirileri olmayan kesimdir. Bu anlamda Kemalist çevrelerin yanı sıra Kemalist olarak nitelenemeyecek, egemen yapıyı kısmen eleştiren, ancak egemen paradigmayı büyük ölçüde onaylayan kesimler üzerinde durulacaktır. Bu kesimlerin yeni ideolojik ortamdaki konumları bölümün esas konusunu oluşturmaktadır. Bu bağlamda, tarihsel olarak “bağımsızlık” kaygısı taşıdığı düşünülen bu aydın grubunun, ABD’nin Türkiye’deki çok yönlü etkisini neden büyük oranda olumlu gördüğü, hangi başlıklarda ABD menşeili fikirleri ya da genel Soğuk Savaş ideolojisini benimsemeye yaklaştığı açıklanmaya çalışılmaktadır.

Düşünce dünyasına yoğunlaşan bir çalışma için farklı eğilimleri içinde barındıran bu kesimi, çıkardıkları dergiler üzerinden takip etmek, çalışmanın temel sorularının yanıtlanabilmesi bakımından uygun yöntemlerden biridir. Ancak süreli yayınları takip etmenin yol açtığı önemli sıkıntılardan biri, bu yıllarda yayımlanan fikir dergilerinin ele aldıkları konuları işlerken sergilediği yüzeysellik ve istikrarsızlıklar nedeniyle analiz yapmanın güçleşmesidir.

Bu inceleme kapsamında döneme damgasını vuran ya da ABD’yle ilgili tartışmalar bağlamında önem kazanan yayınlar arasından Hüseyin Cahit Yalçın’ın Fikir Hareketleri, Ali Fuat Başgil ve Ahmet Emin Yalman’ın bir süre birlikte götürdüğü Hür Fikirler ve Aydın Yalçın’ın Forum dergileri incelenmiştir. Aslında Fikir Hareketleri 1930’larda yayımlanan bir dergidir. Ancak bu yıllarda Avrupa’da sürdürülen ve sonraki yıllarda Soğuk Savaş fikir mücadelelerine zemin oluşturacak tartışmaları aktardığı için bu çalışmanın kapsamına dahil edilmiştir. Böylece Türkiye düşünce dünyası içerisinde bir grubun ABD’ye ilişkin görüşleri ya da Amerikan etkisine elverişli teorik ideolojik ya da reel politik eğilimleri 1930’lardan başlayarak 1960’lara kadar takip edilebilmiştir.

Bu yayınlar arasında Forum gerek içerik zenginliği ve derinliğiyle gerekse bu çalışmanın yanıt aradığı sorulara en doyurucu yanıtları veren yayın olması sebebiyle diğerlerinden ayrılmaktadır. Forum’un bir diğer önemli özelliği; ABD’ nin Türkiye’de özel olarak önemsediği yönetici-bürokrat-aydın kesimlere seslenen, Amerikan düşünce dünyasıyla bu kesimler arasındaki fikir akışına bir anlamda aracılık eden, gelişme-kalkınma sorunlarını tartışan, ABD’yle yoğun ilişki halindeki üniversitenin içinden çıkan bir yayın olmasıdır. Bu nitelikler Forum’u önemli kılmaktadır. Forum çevresinin yürüttüğü tartışmalar; modernleşmeci aydınların ABD karşısındaki pozisyonlarıyla Amerikan etkisine açık ya da kapalı yönleri konusunda bütünsel bir analiz yapmaya olanak sağlamaktadır. Forum, demokrasi ve özgürlük tartışmasının ötesine geçerek iktisadi gelişme ve sosyal politika konularını ele almasıyla da diğer yayınlardan ayrışmaktadır. Bu bölümdeki tartışmanın merkezine Forum’un yerleşmesi, dergi yazarlarının ve hatta okuyucularının daha sonra 1960’ların önemli devlet adamları, politikacıları ve bürokratları olarak sahneye çıkmalarıdır. Forum’a yazan herkesin aynı ideolojik duruşu sergilediğini veya 1950’lerde sergiledikleri duruşu 1960 ve 1970’lerde aynen koruduğunu söylemek mümkün değildir. Dergide yazan isimlerin 1950’lerde daha çok, nüans düzeyinde kendini belli eden farklı eğilimleri, sonraki yıllarda Türkiye’deki siyasi fikir çatışmalarının keskinleşmesiyle birlikte ayrı siyasi pozisyonlara dönüşmüştür. Ancak yine de Forum’la birlikte, Cumhuriyet’in yetiştirdiği ilk kuşak Batıcı liberal aydın çevresinin, Türkiye siyasi düşüncesinde varlığını hissettirdiği görülür. Burada analiz edilen görüşlerin büyük ölçüde bu kuşağı temsil ettiği belirtilmelidir.

VII. BÖLÜM:

Maneviyatçılığın Soğuk Savaş Buluşması

İslamcılık, Osmanlı’nın son döneminde ortaya çıkan etkili siyasal akımlardan biriyken Cumhuriyet’in laiklik uygulamaları nedeniyle bu cephe 1940’ların ikinci yarısına kadar sürecek bir sessizlik dönemine girdi. Özellikle 1950’lerde, din siyasetinde yumuşamaya gidilmesiyle İslamcı düşünce de yeniden canlandı. Radikal reformculuğun durakladığı, antikomünizminin tırmandığı ve sosyalist bloka karşı ABD’yle müttefiklik ilişkisinin kurulduğu bir dönemde gerçekleşen bu ikinci doğum, dönemin Türkiye ve dünya koşullarının izlerini taşıdı. Türkiye’nin siyasal, ideolojik ve ekonomik bakımdan dünya konjonktürünün yeni eğilimlerine açık olduğu bu dönemde İslamcılık da kendi dünyasına kapanmadı; özellikle dile getirdiği dinsel siyasal talepleri destekleyeceğini düşündüğü noktalarda dünyada ve Türkiye’de yapılan tartışmalardan güç almaya çalıştı.

Soğuk Savaş ortamında İslamcıların, ABD liderliğindeki Batı dünyası karşısında kendilerini konumlandırırken bu konumun biri geçmişten diğeriyse güncellikten gelen iki etki altında şekillendiği görülür. Kaynakların ilki, İslamcılığın II. Meşrutiyet döneminde ortaya çıkan imparatorluğu kurtarma ve yeniden yapılandırma siyaseti olarak geçmişten taşıdığı mirastı. Diğeriyse II. Dünya Savaşı’nın hemen ardından Türkiye’nin siyasi ve ideolojik haritasında kendisine yer açmaya çalışan İslamcılığın, Türkiye siyasetinde ve dış siyasi gündemdeki tartışma ve gelişmelere verdiği güncel tepkilerdi. İslamcıların Soğuk Savaş döneminde genel olarak Batı, özel olarak ise ABD karşısındaki tutumları ancak bu iki kaynağın birlikte değerlendirilmesi koşuluyla anlaşılabilir. Netice olarak Soğuk Savaş’ta komünizme karşı yürütülen mücadelede dinin önem kazanması, dinlerarası bir ortak cephe fikrini filizlendiren bazı girişimlerin gündeme gelmesi ve ABD’de Soğuk Savaş muhafazakârlığının güçlenmesi, İslamcıların ABD’yle birlikte hareket etmesinin zeminini oluşturdu.

Bu bölümde ABD’yle II. Dünya Savaşı sonrasında gelişen ilişkilerin düşünce dünyasına yansıması, İslamcı ideoloji ve düşünürler merkeze alınarak incelenmektedir. Batıcı Kemalist çevrenin Amerikan etkisini nasıl karşıladığını ve yeni ideolojik ortama nasıl eklemlendiğini ele aldıktan sonra dönüp İslamcı çevreye bakma lüzumu duymanın birkaç nedeni var. Öncelikle Hıristiyanlıkla özdeşleştirilen Batı medeniyetiyle uyuşmazlığı nedeniyle İslamcılığın, Soğuk Savaş yıllarında Batı blokuyla ittifaka karşı potansiyel muhalefet odaklarından biri olacağı varsayılabilir. Bu bölümde, tam da bu zıtlaşma potansiyeli nedeniyle İslamcıların bakış açısı çözümlenmeye çalışılmaktadır. Öte yandan İslamcı ideoloji, 1950’lerden itibaren seküler Türk milliyetçiliğini de büyük oranda dönüştürmeye başlamıştı. Millet kavramının ve milliyetçi ideolojinin dinsel içerikle yeniden tanımlanması sayesinde İslamcılık, Türkiye’de genel olarak sağ ideolojiye rengini verdi. Bu gerçek dikkate alındığında, İslamcıların Soğuk Savaş mücadelesinde nasıl konumlandığı ve bu konumun dayanakları analiz edildiği oranda muhafazakâr milliyetçi Türkiye sağının duruşuna ilişkin çıkarımlarda bulunulabileceği de düşünülmektedir.

19. yüzyılın ikinci yarısında Osmanlı İmparatorluğu’nun yıkımına tanık olan aydın kuşağı, sorunlara farklı siyasi çözüm arayışlarıyla yanıt verdi. Bu arayışlardan geriye Cumhuriyet dönemine de devrolan siyasi akımlarla bir türlü sonuçlandırılamayan siyasi ve ideolojik tartışma başlıkları kaldı. İslamcılık çözüm arayışlarının belirginleştiği birkaç siyasi-ideolojik hattan biriydi. II. Meşrutiyet döneminde tam anlamıyla bir tutarlılık ve bütünlük kazandığı söylenemese de İslamcı ideoloji genel anlamda Avrupa’nın Osmanlı üzerinde kurduğu tahakküme bir tepki olarak doğdu. İslamcılığın doğuşunu tetikleyen tek neden Batı’nın siyasi, ekonomik nüfuzu ya da 19. yüzyılda artık reddedilemez hale gelen askerî üstünlüğü değildi. Osmanlı İmparatorluğu ömrünü doldururken gündeme gelen modernleşme çabalarının, dinin siyasal ve toplumsal etki alanını daraltması da İslamcı tepkiyi besledi. Modernleşmenin bir Batılılaşma hareketi olarak yürütüldüğü düşünüldüğünde, bu cephede de İslamcılık Batı düşüncesiyle hesaplaşmak durumunda kaldı. İşte bu dönemin İslamcılık-Batıcılık gerilimi, İslamcı ideolojinin Cumhuriyet döneminde Batı’ya ve Soğuk Savaş’ta ABD’ye karşı tutumunu belirleyen parametrelerden biri olarak önem taşımaktaydı.

Çalışmanın başında da belirtildiği gibi, Osmanlı’nın yıkıma doğru gittiği yıllarda imparatorluğun nasıl kurtulacağı üzerine kafa yoran kesimler, Batı karşısında çelişkili bir tutum sergiledi. Batı bir yandan, Osmanlı’yı yıkıma götüren esas güç olarak görülmekte, diğer yandan da Batılı güçler arasındaki çelişkilere oynamak ve Batılı güçlerden birine yaslanmak başlıca ayakta kalma stratejisi olarak benimsenmekteydi. İslamcılık, Batı karşıtı söylemine rağmen, siyasi gerçekçiliğin zorunlu kıldığı bu ikili stratejiden tamamen uzak duramadı. Bu durum, İslamcıların söz konusu dönemde yürüttüğü tartışmalarda da İslamcılığın bir tür “devlet ideolojisine dönüştüğü” II. Abdülhamit yıllarında da gözlenir.

Askerî alanda başlayan, giderek diğer alanları da dönüştüren modernleşme süreci İslamcıları zor bir ikilemle karşı karşıya bırakmıştı. Modernleşmeci reformlar eliyle Batı düşüncesinin imparatorluğa hızla nüfuz etmesi karşısında olağan koşullarda gösterilmesi beklenen reddiyeci tutum, bu reformların devleti kurtardığı ölçüde dini de kurtaracağı varsayımıyla erteleniyordu. İsmail Kara’nın belirttiği gibi, bu mantık “devletin çöküşü ile dinin/İslâm’ın çöküşünün aynileştirilmesi”nin bir sonucuydu.485 Öte yandan, modernleşme girişimlerinin pek çoğunun dinin etki alanını da sınırlandırması ve açıkça dinsel öğretilere karşı olması İslamcıları sıkıştırıyordu. Bu durum, imparatorluğun kurtuluşu adına sürece onay vermek isteyen İslamcıların, modernleşmeyi dinsizlikle bir tutup reddetmekle, dinle uzlaştırmak olarak ifade edilebilecek iki uç arasında salınmalarına yol açıyordu. El çabukluğuyla bulunan formülasyonlardan biri, Batı’nın kat ettiği ilerlemenin esasının İslam dinine ait ilkeler olduğu iddiasıydı.486 Avrupa’nın, İslam dünyasının zamanında terk ettiği bu ilkeleri sahiplendiği iddiası İslamcı cephede iki psikolojik eğilim üretti. Birincisi, İslam dünyasının tüm bu iyi şeyleri neden terk ettiğine yönelik bir sorgulamaydı. Bu sorgulamayla birlikte, tarihin yanlış yaşandığı kanaati yaygınlık kazandı. Böylece temel metinlere, yani “asr-ı saadet”e dönerek “bugünü” yeniden inşa etmek gerektiği savunulmaya başlandı.487 İkinci eğilim ise modernleşme sürecinde Batı’dan alınan her şeyin zaten İslam’da olduğu, dolayısıyla “şeriata” aykırı olmadığı iddiasıyla reformları din adına “meşrulaştırma” girişimiydi.488 Bu tür bir girişimler özellikle bürokraside görev alan veya devlet mekanizmasına yakın duran düşün çevrelerinden gelmekteydi. Ancak farklı İslamcı kesimlerde devlet merkezine mesafe büyüdükçe reformlara direniş artacak ve bu tür bir pragmatizmin sınırları ortaya çıkacaktı.

Yine de denebilir ki, II. Meşrutiyet İslamcılarının yaşadığı tedirginlikler, karşılaştığı sorunlar, içine girdiği sorgulamalar hep Batı karşısında hissedilen aczin nedenlerini bulmaya dönüktü. Bu anlamda dönemin siyasi düşünce akımlarından biri olan İslamcılık, iki uzlaşmaz medeniyetten bahsetse de esas olarak kendisini Batı’ya göre konumlandırıyordu.489

Dolayısıyla yapılan reformlar devletin idari mekanizmasından başlamak üzere sekülerleşme sürecini hızlandırdığında; Batı’nın üstünlüğünün dinden arındırılmış, bilimsel-akılcı düşüncede yattığı fikri aydınlar arasında ve reformcu yönetim kademelerinde kabul görmeye başladığında iki eşzamanlı tepki peyda olmuştu. Bir yanda reformculuğu reddedemeyen ama onu “dinsel bir çerçeve”de yeniden üretmeye çalışan İslamcılık akımı, diğer yanda ise Berkes’in deyimiyle çağdaşlaşmaya eşlik eden bir dinselleşme sürecinin baş göstermesi.490 Bu dinselleşme süreci dinin egemen olduğu alanları boşaltmamaya dönük bir tutunma ve yeniliğe karşı bir ayak direme hareketi olarak, imparatorluğun parçalanma sürecinin devam etmesi sonucunda özellikle Meşrutiyet’in ilk zamanlar yarattığı heyecanın hayal kırıklığına dönüşmesiyle güç kazandı.491

Sekülerleşme süreci, diğer Batılı olmayan toplumlarda olduğu gibi aynı zamanda bir Batılılaşma tarihiydi.492 Zor bir denklemle karşı karşıya kalan İslamcılar, Batı’nın üstünlüğünü reddemezken Batılılaşmanın getirdiği sekülerleşmeye set çekme çabası içerisinde çözüm olarak maddi ve manevi medeniyet ayrımına sarıldı. Bu ayrım, Batı’nın tekniğinin alınabileceği ancak Osmanlı’nın Batı’dan farklı bir manevi dünyaya ait olduğu, dolayısıyla teknik dışındaki alanlardan iktibas olunamayacağı iddiasıyla oluşturuldu. Bazı Türkçüler tarafından da benimsenen böyle bir ayrımın mümkün olup olmadığı düşünce tarihine damgasını vuran bir tartışma başlattı.

Bu sayede Batı’nın manevi tarafına özenilmeden teknik sahada Batı’ya erişilebileceğini savunan bazı İslamcılar, diğerlerini “taklitçilik”le suçlayabildi. Batı dünyası ile “biz” arasındaki uzlaşmaz karşıtlık fikrine sarılan ve yenilikçilerin Batı medeniyetini tanımadan taklit ettiğini iddia eden bu kesimler,493 zaman içerisinde İstanbul’un günlük hayatında gözlemlenmeye başlanan tüketimci Batıcılığa karşı daha da bilendi. Bu kültürel tepki, özellikle kadınların sosyal yaşama katılmaları, kılık kıyafetleri ve gece hayatının renklenmesiyle şiddetlendi. Nitekim II. Dünya Savaşı’ndan sonra İslamcılık yeniden düşünce dünyasında yerini aldığında “taklitçilik” suçlaması hâlâ en popüler temalardan biriydi.

Modernleşme girişimlerine rağmen, Osmanlı’nın Hıristiyan unsurlarının imparatorluktan kopuşunun önlenememesi ve imparatorluğun Uzak Asya’daki topraklarında sömürgeciliğe karşı mücadelenin yükselmesi nedeniyle 19. yüzyılın sonunda bir tepki olarak “ittihad-ı İslam” düşüncesi gündeme geldi. İttihat fikriyle imparatorluğun bileşeni olan Müslüman halkların bir ümmet halinde birleşmesi, Panislamizm ile de Osmanlı padişahının halifeliği etrafında dünya Müslümanlarının toplanması savunulmaktaydı. Özellikle sömürgelerdeki Müslümanların kurtuluş davası söz konusu olduğunda Müslümanların birleşmesi fikri sömürgeci Batı karşısında bir tepki olarak algılanabilirdi.494

Halbuki İslamcılığın ilk kez resmî devlet politikası düzeyinde kabul gördüğü, imparatorluk içinde “ittihad” düşüncesinin, geniş bir coğrafyada ise Panislamizm politikasının öne çıktığı II. Abdülhamit dönemi boyunca, Batı’nın imparatorluk üzerindeki etkisi ortadan kalkmadı. Zaten II. Abdülhamit’in modernleşme çabalarını tamamen rafa kaldırmadığı, özellikle merkezî devlet otoritesini kuvvetlendirecek reformların hayata geçirildiği bilinmektedir. İkinci olarak, iktisadi alanda imparatorluğun Batı’ya olan bağımlılığı II. Abdülhamit döneminde de ivme kaybetmeden derinleşti. İmparatorluğun borçlarını tahsil etmek üzere 1882 yılında kurulan Düyun-u Umumiye, kısa sürede devlet gelirlerine el koydu. Dolayısıyla 19. yüzyılın sonunda Osmanlı’nın ekonomik egemenliği neredeyse tamamen Batılı güçlere terkedilmişti. Üçüncü bir noktaysa İngiltere’nin, özellikle Rusya’ya karşı Osmanlı’nın bütünlüğünü koruma politikasını terk etmeye başlamasıyla birlikte, imparatorluğun ayakta kalabilmek için Almanya’nın desteğine başvurmasıydı. Böylelikle Batı’yla ilişkiler yeni bir seyir aldı. Ünlü Bağdat demiryolu projesi bu dönemde Osmanlı-Alman yakınlaşmasının ve Batı karşısındaki yeni denge oyununun bir sembolü haline geldi.

II. Abdülhamit’in dış siyasetini, Batılı güçlerin ellerindeki kartları Osmanlı’nın ayakta kalmasına oynamaktan vazgeçtiği bir dönemde Batı’ya sırt çevirmek olarak algılayanlar çıktı. Halbuki bu dönemde Avrupa ülkeleriyle eski bağımlılık ilişkileri derinleşti ve ek yeni ilişkiler kuruldu. Berkes’e göre kapılar Batılı güçlerin emperyalist müdahalelerine açık kalmış ancak Abdülhamit rejimi polis ve hafiye örgütleriyle dine dayanarak Batı uygarlığının yapacağı etkilere karşı Türk toplumunu soyutlama (tecrit etme) derdine düşmüştü.495 Siyasal tartışmaların susturulması, Batı’yla temasın şüpheli görülerek kovuşturulması ve muhaliflere yapılan baskılar yine de Batı’dan gelen fikirlerin içeriye sızması karşısında kifayetsiz kaldı.

Batı’yla ilişkilerin hız kesmediği bir çağda ortaya çıkan Panislamizmin gerçek bir siyasi hareket olup olmadığı konusunda da farklı görüşler öne sürülmüştür. Bazı yazarlar Avrupalı güçlerin Panislamizmi ciddiye almadığını savunurken, Panislamizmin Batılıların yarattığı bir öcü olduğunu savunurlar.496 Her şeyden önce “Batı bloku karşısında İslam bloku” iddiasıyla propaganda düzeyinde ifade edilebilse de somut siyasi düzlemde iki dünyanın birbirinden bu şekilde ayrılması mümkün değildi. Zaten Osmanlı yönetimi de İngiltere’nin İslam dünyasında belirleyici güç olmayı sürdürdüğünü reddedecek kadar hayalperest olmamıştı. Bu nedenle II. Abdülhamit mümkün mertebe sömürge yönetimlerinin ayağına basmaktan kaçınmıştı.497 Burada esas siyaset değişikliği, Almanya’nın Osmanlı üzerinden İslam dünyasıyla ilişki kurma niyetine kapıların açılmış olmasıydı. İngiltere’yi esas rahatsız edecek olan da buydu.

Panislamizmin, Avrupa’daki diğer “Pan” siyasetlerine de bir tepki olarak doğması, özellikle Türk dünyasını doğrudan ilgilendiren Rusya’nın Panslavizm politikasına karşı siyasi bir alternatif olarak kabul görmesi önemliydi. Mardin, Panislamizmi tahlil ederken, “Ruslarca teşvik edilen Panslavizme Osmanlıların verdiği yanıtı oluşturuyordu,” demektedir. Özellikle Balkanlarda isyanların başladığı 1875’ten Osmanlı-Rus savaşının başladığı 1877’ye kadar imparatorluk içinde bu yönde bir kampanya başlatıldı. Bu yıllarda bürokratlar arasında Panislamizmi Rusya’ya karşı kullanma fikri taraftar buldu.498

Batılı güçlerden birine yaslanma siyaseti bir zaruret olarak kabul edilirken –aynı zamanda imparatorluk içinde Ortodoksların himayecisi olma iddiasındaki– Rusya’yla büyük bir çekişme içine girilmesi dikkat çekiciydi. Bu yıllardaki Rus karşıtı propaganda, Batı’ya karşı duyulandan çok daha düşmanca hislerin Rusya’ya karşı beslenmesine yol açtı. Özellikle İslamcıların ezelî düşman olarak kodladığı Rusya’ya karşı duydukları güvensizlik ve düşmanlık, daha sonra özellikle Soğuk Savaş yıllarında güçlenen antisovyetizmin tarihsel kaynaklarından biri oldu.

Müslümanların yaşadığı coğrafyaların Avrupalı güçler tarafından sömürgeleştirildiği 19. yüzyılda, Osmanlı İslamcıları arasında yukarıda sayılan bir dizi nedenle ilkesel bir Batı karşıtlığından söz etmek mümkün değildi. Gerek resmî düzeyde gerekse aydınlar arasında, koşulların da dayatmasıyla pragmatizm, ilkelerin önüne geçti. Dolayısıyla “İslamcılığın Müslüman devletleri bağımsızlığa kavuşturmak amacıyla geliştirilmiş bir siyasal kurtuluş ideolojisi, bir siyasi proje olduğu”499 fikri, Batı’ya verilen yanıtın “antisömürgeci”, “bağımsızlıkçı” bir içerik taşıdığını ima eder ki; Türkiye’de İslamcılığın en azından ana gövdesinin böyle bir tutumdan uzak durduğu rahatlıkla söylenebilir.500 Bu yıllarda Batı’yla yaşanan çekişme, modernleşme tartışması bir tarafa bırakılacak olursa, daha çok dinî rekabet biçimini aldı. Bir diğer deyişle Batı’yla gerilimin merkezinde özgürleşme sorunu değil, dinsel üstünlük çekişmesi yatıyordu.

Bu çerçeveden bakıldığında, Batılı güçlere karşı Batılıların sömürgecilik siyasetinden kaynaklanan ve sosyal boyut da içeren bir eleştiri, Osmanlı İslamcılığında sadece retorik düzeyde ve eser miktardaydı. Batılı güçlere Hıristiyan oldukları, içerideki gayrimüslim tebaayı “kışkırttıkları” ve Osmanlı’yı yıpratacak kadar güçlü oldukları için öfke duyulmaktaydı. Örneğin imparatorluğun özellikle Balkanlarda yaşadığı toprak kayıplarına neden olan milliyetçi ayaklanmalara Avrupalı güçlerin destek vermesi bir Hıristiyan dayanışması olarak yorumlandı. Balkanlardaki gelişmelerle birlikte, Tunaya’nın deyimiyle İslamcı cephe, Hıristiyan Avrupa’ya karşı daha kesin olarak vaziyet alınması lüzumuna inanmıştı.501 İmparatorluğun dağılma sürecinin sonlarına doğru Hıristiyan Batı’nın Osmanlı’yı parçalamaya çalıştığı fikri, İslamcıların dinsel ve kültürel çatışmadan kaynaklanan tepkilerini radikalleştirmeye başladı.

İsmail Kara’nın işaret ettiği bir nokta bu bağlamda önem taşımaktadır. Kara, modernleşme döneminde İslamcıların kuvvet kavramını çok sık kullandığına dikkat çekmekte ve, “Burada İslam dünyasının ‘kuvvet’ kavramı etrafında yeni bir güç ve iktidar arayışına şahit olmaktayız,” demektedir.502 Kavramın benimsenmesiyle İslamcıların dünyaya imparatorluk merkezinden bakmaları arasında doğrudan bir bağlantı olduğu rahatlıkla savunulabilir. Kara, “kuvvet” vurgusuna paralel olarak bazı isimlerin “İslam sömürge modeli” arayışlarına girdiğini de vurgulamaktadır ki503 İslamcıların ilkesel bir “antisömürgecilik”ten ziyade, imparatorluğun güç kazanması ve tahakküm kurmasıyla ilgilendiklerinin bir göstergesi de bu noktadır.

Öte yandan “müsavat” kavramının yaygın bir biçimde kullanılmaya başlanmasından itibaren olumsuz çağrışım yapması da dikkat çekicidir. Kara, İslamcılığın bir siyasi ideoloji olarak çıkış noktasını Tanzimat’la birlikte gündeme gelen ve azınlıkların haklarını iyileştiren müsavat politikalarına bağlamaktadır. İyileştirmelerin (ıslahat) gayrimüslimleri imtiyazlı kıldığı ve millet-i hâkime olan Müslümanlarla kıyaslandığında avantajlı hale getirdiği düşüncesi Tanzimat ve Tanzimat’la gelen müsavat politikalarına karşı etkisi uzun yıllar devam edecek bir hoşnutsuzluk doğurdu. Bu hoşnutsuzluk sadece aydınlar tarafından işlenmekle kalmamış, askerlik hizmetini üstlenen Müslüman halkta da “müsavatçılığa” karşı bir soğukluk yaratmıştı. Müsavat kavramının entelektüel ve popüler düzeyde bu tartışmayla gündeme gelmesi, kavramın İslamcı düşüncede çok fazla muteber olmamasının nedenlerinden biri olsa gerek.

İslamcı düşüncenin devlet merkezli düşünüşü ve “ehliyet” fikriyle sergilenen seçkinciliği, eşitlik fikrine soğuk bakılmasının bir diğer nedeniydi. Yöneten-yönetilen ayrımı, toplumsal hiyerarşi düşüncesi İslamcı ideolojiye içkin elitist öğelerdir. Bu nedenle İslamcı düşüncenin önemli isimlerinden Said Halim Paşa’nın şu sözleri bir istisna olmaktan ziyade, Osmanlı İslamcılığının eşitlik karşısındaki genel felsefesini yansıtmaktaydı:

(…) toplumu ızdıraba düşüren illet, fertler arasındaki eşitsizlik olacağı gibi, eşitlik de olabilir. (…) Bir cemiyette hukukta eşitlik olmakla beraber şahsî üstünlükler ortadan kalkar ve vazifelerin ifası hususunda herkes acze düşerse, böyle bir eşitsizlik de içtimaî bir felâket olur.504

Sonuç olarak denilebilir ki Osmanlı’da İslamcılığın, Batı dünyası ve düşüncesi karşısındaki tutumu, tahakküm fikrine değil tahakküm ilişkisinde altta kalmaya bir tepki içeriyordu. Bu tumumun bir diğer belirgin özelliği pragmatizmi idi. Bunun sayesinde Batı’dan alınacakların maneviyat eleğinden geçirilerek alınması savunulabildi. Böylece bilimsel düşünüşe set çekilerek ihtiyaç duyuluyorsa modern bilimin ürettiği teknik ithal edilebilecekti. Toplum ve devletin farklı kademelerinde ortaya çıkan Batı karşıtı tepkiye rağmen, İslamcı ideolojide Batı’yı tüm yönleriyle reddetmek ya da Batı’nın egemenliğine karşı bir bağımsızlık mücadelesi vermek yerine, imparatorluk unsurlarını bir araya getiren özgüven ve dayanışma ruhu yaratılması ön plandaydı. Diğer siyasal ideolojilerde olduğu gibi İslamcı ideolojide de sosyal Darwinizmin etkisiyle güç yüceltiliyor, ayakta kalmanın yolu olarak görülüyordu.505 Hatta uzunca bir süre imparatorluğun Batılı devletlerle boy ölçüşebildiği eski günlere geri dönmek, yok olmamak için yeniden güçlü ülkeler liginde yer alabilmek hayalleri kuruldu. Böyle bir ideolojik evrende, doğal olarak, toplumsal düşünüş ya da adalet ve eşitlik kaygısı yer almıyordu.

485. İsmail Kara, “İslâm Düşüncesinde Paradigma Değişimi”, Mehmet Ö. Alkan (Ed.), Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 1: Cumhuriyet’e Devreden Düşünce Mirası: Tanzimat ve Meşrutiyet’in Birikimi içinde (234-264) İstanbul, İletişim Yayınları, 2004, s. 237.

486. Kara, İslamcıların Avrupalıların İslam’ın “mâni-i terakki” olduğu hükmünün baskısından kurtulmaya çalıştıklarını söylemektedir. İsmail Kara, İslâmcıların Siyasi Görüşleri, İstanbul, İz Yayıncılık, 1994, s. 24.

487. Bu konuda bkz. “İslâm Düşüncesinde Paradigma Değişimi”, s. 238-239; İslâmcıların Siyasi Görüşleri, s. 39-45.

488. Kara’nın yukarıda bahsedilen makalesi esas olarak başta Meşrutiyet fikri olmak üzere, modernleşmeci girişimlerin İslamcılar tarafından meşrulaştırılma biçimlerini anlatmaktadır. Bkz. “İslâm Düşüncesinde Paradigma Değişimi”.

489. “Ancak, II. Meşrutiyetin İslamcılık akımı da klasik islam düşüncesini canlandırmak amacını gütmemiş, bilakis İslam’la çelişmeye düşmeden, Osmanlı devletinin temel sorunlarına çözüm yolları aramıştır. Bu anlamda İslamcılık adımı da II. Meşrutiyetin yarattığı fikir akımları gibi ‘garbça’dır.” Tarık Zafer Tunaya, Hürriyetin İlanı, s. 73. Türk Devrimi: Tarihî Anlamı ve Felsefî Temelleri, s. 85.

490. Niyazi Berkes, Türkiye’de Çağdaşlaşma, İstanbul, Yapı Kredi Yayınları, 2006, s. 18-20. Berkes, kitabının hemen başında, “Dinselleşme, çağdaşlaşmaya karşı kaplumbağanın kabuğuna çekilmesi gibi bir korunma çabasıdır. Bu yapıtta göreceğimiz gibi her çağdaşlaşma döneminin arkasından bir dinselleşme humması başlar,” demektedir. Bkz. Age, s. 20.

491. İslamcı düşüncenin bazı önemli isimleri Meşrutiyet fikrine başından itibaren sıcak bakmamıştır. Bu isimlerden Said Halim Paşa, Kanun-i Esasi’nin “içtimai hal ve mevkiimize uygun olmadığını” savunmuştur. Sait Halim Paşa’nın görüşleri için bkz. Said Halim Paşa. Buhranlarımız, Tercüman 1001 Temel Eser, 1970, s. 45-71.

492. Nuray Mert, Laiklik Tartışmasına Kavramsal Bir Bakış, İstanbul, Bağlam, 1994, s. 55.

493. Aydınların Batı’yı bilmeden taklide yeltendikleri fikrini öne süren Said Halim Paşa’nın şu sözleri bu kesimin görüşlerini özetlemektedir: “Batılıları taklit etmeye çalışıyorlar. Ama onlara tamamen zıt bir şekilde düşünüp hareket ettikleri, bu basit mukayese ile görülüyor.”, Buhranlarımız, s. 99.

494. Panislamizmi, Panslavizm ve Pangermenizm gibi politikalar çevresinde değerlendirmek gerektiğini söyleyen Deringil’in şu sözleri bir tanım olarak kabul edilebilir: “Osmanlı Panislamizmi; savunmaya yönelik, meşru varlığını giderek tehlikede gören bir devletin politikasıdır. Ancak, bu hareketlerin tümü, saldırı veya savunmaya yönelik olsun, belirli bir milletin kendi imajını şu veya bu şekilde dünyaya aksettirme çabasıdır.” Selim Deringil, Simgeden Millete: II. Abdülhamid’den Mustafa Kemal’e Devlet ve Millet. İstanbul, İletişim Yayınları, 2007, s. 30.

495. Türk Düşününde Batı Sorunu, s. 183.

496. Orhan Koloğlu, “II. Abdülhamit’in Siyasal Düşüncesi”, Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 1: Cumhuriyet’e devreden Düşünce Mirası: Tanzimat ve Meşrutiyet’in Birikimi içinde (273-276), s. 276. Ancak Zürcher, büyük güçlerin birçok siyasetçisinin bu politikanın bir blöf olduğuna inandığını, ancak emin olamadıklarını, Hindistan’daki sömürge yöneticilerinin bu tehdidi çok ciddiye aldıklarını belirtmektedir. Modernleşen Türkiye’nin Tarihi, s. 124. Deringil ise II. Abdülhamit’i Müslümanları kurtarmaya soyunan ulu bir varlık gibi gösterenler karşısında tepki olarak Panislamizmin Batılıların yarattığı bir öcü olarak görme eğiliminin geliştiğini söylemekte, “Ancak abartılmış bir görüşü eleştirmek aynı oranda abartılı bir karşı görüşü gündeme getirmemelidir. Panislâmizmin Osmanlı İmparatorluğu’nca yürütülen gerçek bir politika olduğu açıktır” demektedir. Simgeden Millete: II. Abdülhamid’den Mustafa Kemal’e Devlet ve Millet, s. 48.

497. “Abdülhamit ise basınında din konularının yayınını engellediği gibi ‘esir Müslümanlar’ için kampanya yaptırtmadığı da biliniyor. Hatta Rus-Mısır-Hint Müslümanlarının düzenledikleri bir dayanışma konferansının ülkesinde yapılmasını engellememiştir. Bütün yaptığı, keskin gözlemciliği ile fark ettiği bu korkuyu eylemlere başvurmadan körüklemekten ibaret kalmış, Paşa unvanı ve nişan dağıtımını bu için kullanmakla yetinmiştir.” “II. Abdülhamit’in Siyasal Düşüncesi”, s. 276.

498. Gökhan Çetinsaya, “İslâmi Vatanseverlikten İslâm Siyasetine”, Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 1: Cumhuriyet’e Devreden Düşünce Mirası: Tanzimat ve Meşrutiyet’in Birikimi içinde (265-272), s. 270.

499. Zerrin Kurtoğlu, “Türkiye’de İslâmcılık Düşüncesi ve Siyaset, Pozitivist Yönetim İdeolojisinin İslâm’ın Siyasallaşmasına Katkısı”, Yasin Aktay (Ed.) Modern Türkiye’de Siyasi Düşünce Cilt 6: İslamcılık içinde (201-216), İstanbul, İletişim Yayınları, 2005, s. 201.

500. Türköne, Osmanlı’da İslam’a sömürge yönetimi altında yaşayan İslamcılar’dan farklı bir misyon biçildiğini söylemektedir: “Diğer taraftan Osmanlı aydınları İslam’a, sömürge idaresi altında yaşayan İslamcıların yüklediği ilave bir görevi yüklememişlerdir. Bu, İslam’ın, antisömürgeci, bağımsızlık kazanmayı amaçlayan bir ‘cihad’ doktrini olarak görülmesidir. İslam, Osmanlı aydınlarının düşüncelerinde böylesine bir pekiştirici eleman olarak –I. Dünya Savaşı istisna edilirse– pek fazla görülmez.” Mümtaz’er Türköne, Siyasî İdeoloji Olarak İslâmcılığın Doğuşu, İstanbul, İletişim Yayınları, 1991, s. 278.

501. Tarık Zafer Tunaya, İslâmcılık Cereyanı, İstanbul, Baha Matbaası, 1962, s. 68-69.

502. İslâmcıların Siyasi Görüşleri, s. 26.

503. Age, s. 26-27.

504. Buhranlarımız, s. 129.

505. Metin Çulhaoğlu çok yerinde bir tespitle Osmanlı ve Cumhuriyet Türkiye’sinin siyasi söyleminde hâkim olan bu türden bir “düşmanını örnek alma” yaklaşımının “sosyal Darwinizm” ideolojisinin sonucu olduğunu belirtir. Çulhaoğlu, “İdeolojik ve siyasal yönelimlerin arkaplanını oluşturan Darwinist anlayışa göre, Türkiye bu acımasız ve karmakarışık dünyada ayakta kalabilmek için diğer güçlülerin arasında yer almak zorundadır. Böyle bir dünyada güçsüz kalanların tarih sahnesinden silinmeleri de doğaldır. Yaşamı sürdürmenin tek aracı olarak güç, her zaman yüceltilmektedir.” Metin Çulhaoğlu, İdeolojiler Alanı ve Türkiye Örneği, İstanbul, Öteki Yayınevi, Özgür Üniversite Kitaplığı-17, 1999, s. 61.

Teşekkür

Eskilere uzanan kişisel bir notla başlamak istiyorum: Üniversite yıllarından bu yana sinema, akademik/entelektüel uğraşlarımı doğrudan olmasa da dolaylı olarak beslemiştir. Bu dünyada beni en çok etkileyen isimlerden biri Istvan Szabo’dur. Szabo’nun eserleri arasında Mephisto ve Taking Sides (Taraf Tutmak), II. Dünya Savaşı ve Soğuk Savaş bağlamında araştıran ve sanat-siyaset ilişkisi üzerine düşünmeyi seven benim gibi biri için gerçek bir ilham kaynağı oldu. Özellikle Taking Sides, bende genel olarak sanatın ve entelektüelin siyasetle ilişkisi, özel olarak da Soğuk Savaş-kültür ilişkisine dair hiç yitirmediğim bir ilgi uyandırdı.

Ek olarak okumayı çok sevdiğim aydın biyografileri ve otobiyografilerini saymam gerekir. Okurken başlarına gelenler nedeniyle yer yer dehşete düştüğüm Niyazi Berkes ve Sertellerin anıları; Behice Boran’ın, Mehmet Ali Aybar’ın hayatı ve çalışmaları üzerine yapılan önemli araştırmalar bunlardan sadece bazıları. Öyle ki, son derece çetin mücadelelerden geçen ve yaşadıklarıyla beni derinden etkileyen bu aydın kuşağına duyduğum minneti bu vesileyle ifade etmem gerekir. Tezimi yazdığım sırada büyük bir keyifle okuduğum, sık sık kapatıldığı için farklı isimlerle çıkan Marko paşa’lar, mücadeleci aydının her koşulda zekâ ve mizahla neleri başarabildiğini göstermesi bakımından adeta büyüleyiciydi. Dönemin ana akım ve İslamcı-milliyetçi yayınlarını okuduktan sonra elime geçen, ne yazık ki sadece birkaç sayılık bir ömrü olabilen Zincirli Hürriyet’in sayfalarını çevirdiğimde karşıma çıkan siyasi cesaret hayranlık vericiydi. Türkiye’den saydığım isimlere ek olarak Avrupa’dan bir entelektüelin; Jean Paul Sartre’ın zeki ve kararlı Soğuk Savaş mücadelesinin beni özellikle etkilediğini belirtmem lazım.

Çalışmamda yukarıda sözünü ettiğim esin kaynaklarının her birine ya da Soğuk Savaş mücadelelerine bir bütün olarak hakkını verebildiğimi söyleyemem. Birincisi, yaptığım araştırma yalnızca kısmen bunlarla ilgili olduğu için. İkincisi, çalışmam dar bir konuyu, dar bir dönem içerisinde ele aldığı için. Bu çalışma 1950’ler Türkiye’sinde fikir hayatının ve dolaylı olarak ideolojiler alanının Soğuk Savaş, Amerikan etkisi ve antikomünizmle ilişkilenme biçimlerini ele alıyor. Ancak saydığım isimlerin ve çalışmaların hepsi beni derinden etkilemiş ve perspektifime adeta nüfuz etmiştir. Onlara değinmeksizin bu çalışmanın oluşum kaynaklarını okuyucuya aktarabileceğimi hiç düşünmedim.

Öte yandan, erken Soğuk Savaş döneminden başlayarak Türkiye’de hâkim entelektüel çevre ve düşünce akımlarının, Türkiye’nin yönetici sınıflarının Soğuk Savaş tercihleriyle uyuşma düzeyi beni her zaman şaşırtmıştır. Her daim “bağımsızlık” kaygısıyla anılan Kemalist aydınların, Batı karşıtlığı atfedilen İslamcıların, Türkiye’nin Soğuk Savaş’ın ilk yıllarından itibaren ABD’yle içli dışlı olması karşısında gösterdikleri rahatlık, Türkiye’de ideolojilere ve o ideolojilerin taşıyıcısı aydınlara yönelik yaygın varsayımların yüzeyselliğine de işaret ediyor. Araştırma merakımı besleyen noktalardan biri bu yüzeyselliği fark etmek oldu. Bir diğer nokta ise Türkiye’de siyasi ideolojik alanda antikomünizmin tuttuğu kritik yerdir. Henüz Türkiye’de antikomünizmin ideolojik kökleri ya da tarihi konusunda kapsamlı bir çalışma yapılmış değil. Böylesi önemli bir konunun bugüne kadar ihmal edilmiş olması da beni bu konuya bir giriş yapmaya sevk etti.

Bütün bu gözlemler, sorular ya da merak uyandırıcı çelişkiler, hayatımın her aşamasında ve her alanında beni eleştiren ve yönlendiren hocalarım olmasaydı meyve veremezdi. Bu açıdan sevgili hocalarım Ahmet Demirel’e, Büşra Ersanlı’ya, Günay Göksu Özdoğan’a ve Sema Erder’e çok şey borçluyum. Aynı zamanda tez danışmanım olan Ahmet Hoca’nın çalışkanlığı, Büşra Hoca’nın, “Hiç o yönden bakmamıştım,” dedirten soruları, Günay Hoca’nın her daim güvendiğim ve imrendiğim analitik düşünme yeteneği ve Sema Hoca’nın insana araştırma yapmayı sevdiren akademisyenliği; hepsi bana çok şey kattı. Bu nedenle onlara ne kadar çok teşekkür etsem de duyduğum minneti ifade edemem. Yoğunluğuna rağmen altı ayda bir düzenlenen tez izleme jürilerine aksatmadan katılan, beni ilgiyle dinleyen ve değerli önerilerde bulunan Fulya Atacan’a; jürimde yer alma nezaketini gösteren, çok değer verdiğim Zeynep Güler’e de çok teşekkür ederim. Her ne kadar doktora çalışmama doğrudan katkıları olmasa da lisans ve yüksek lisans derecelerimi aldığım Boğaziçi Üniversitesi’ndeki hocalarıma da teşekkür etmek istiyorum. Yukarıda düştüğüm kişisel nottan da anlaşılıyordur; sorgulamak, araştırmak, yazmak bir birikimle mümkün oluyor. Bu birikimin her bir evresi benim için büyük değer taşıyor. Bu açıdan, henüz bir lisans öğrencisiyken aldığım siyaset teorisi dersleriyle bana feyiz veren, ampirik sosyal bilim ekolünün boğucu belirlenimindeki öğretim programında bize nefes aldıran Zeynep Gambetti’nin katkısını anmadan geçemeyeceğim.

Borçlu olmak deyince aklıma sadece hocalarım gelmiyor; kurumlar ve o kurumlarla özdeşleyen güzel insanlar da ayrı ayrı teşekkür edilmeyi hak ediyor. Burada ne yazık ki her birini tek tek anamayacağım ama Boğaziçi Üniversitesi Kütüphanesi’nin iki güzel emekçisi Seyfi Berk ve Kamber Yılmaz’a ne kadar teşekkür etsem azdır. Araştırma yapmayı kolaylaştıran yaklaşımlarıyla kütüphaneyi benim gibiler için adeta bir eve dönüştürdüler.

Elinizdeki kitabı karıştırırken göreceğiniz gibi, tek başına çalışmanın bel kemiğini oluşturmasa da yurtdışındaki arşivlerde bulduğum belgeler araştırmamı tek boyutlu olmaktan çıkardı, zenginleştirdi. Beni misafir araştırmacı olarak kabul ederek ABD’de araştırma yapmamı mümkün kılan George Washington Üniversitesi’ne teşekkür borçluyum. Maryland’daki The National Archives ve New York’taki Rockefeller Arşiv Merkezi çalışanları her aşamada işimi kolaylaştırdı. Bu kurumlara ve çalışanlarına araştırma yapmamı olanaklı kıldıkları için teşekkür etmek istiyorum.

Yıllara yayılan her araştırmada olduğu gibi, bu çalışmada da yol alırken pek çok insandan yardım ve destek aldım. Bana birkaç kez evlerini açarak yüce gönüllülük gösteren Gökçe-Zafer Baykal çiftine, Swing’de içtiğimiz kahvelerle Washington DC günlerimi güzelleştiren Dilek Özceylan’a varlıkları için teşekkür ediyorum. Doktora çalışmalarımız boyunca neredeyse her aşamayı birlikte yaşadığımız canım arkadaşlarım Sezgi Durgun ve Ayşem Biriz Karaçay’a sahip olduğum için çok şanslıyım.

Hayatta en büyük şansım ise çok güzel bir ailem olmasıdır. Kardeşlerime, anne babama beni ben yaptıkları için teşekkür etmem gerekiyor. Mahir’im dünyamıza, hayatımıza hoş geldi. O geldiğinden beri daha mutlu, daha umutluyuz. Hayat arkadaşları sevginin, derdin, tasanın ortağıdır. Turan’a teşekkür etmek bile haksızlık gibi geliyor; hayatta başardığım her şey biraz da onun ürünü...

Söylememe gerek bile yok; her kitap gibi bu da hem kolektif bir ürün hem de kişisel bir yolculuk. Bütün çabama rağmen çalışmanın farkında olduğum eksiklikleri nedeniyle içim hiçbir zaman tam anlamıyla rahat olmayacak. Bu eksiklerin ve farkında olmadan yaptığım hataların tüm sorumluluğu elbette bana ait.